<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">499</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Elek Thurzó (Brussels, 27 July 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340727_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.
                            <ref>/o:olahus.tei.15340413_3</ref>
                        <ref>/o:olahus.tei.15341008_1</ref>
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 515–516.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15340413_3" type="url">480</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15341008_1" type="url">510</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination">404–405. </measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-07-27">27 July 1534</date>
                <placeName>Brussels</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Elek Thurzó </persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Elek Thurzó (Brussels, 27 July 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Leopold Schreiberstorff has brought him Thurzó’s letter, from which he
                            has learnt that Thurzó is not angry with him; he will try to be worthy
                            of Thurzó’s benevolence. 2. Thurzó should not give up in connection with
                            Bálint Török, although if the King does not want to or cannot reform the
                            country, there is no hope left. He wishes Lodovico Gritti would bring
                            good news; but Gritti also rather favors himself. The Veneti are sending
                            50 triremes, and the Pope is sending another 40 of them against
                            Hayreddin Barbarossa Pasha. The Danish still have not elected a king
                            from the two Christians. The Protestants are surrounded in Münster, but
                            unless they run out of food, they cannot be defeated. 3. The Queen is
                            better, and if there was peace in Hungary, she would not reject the idea
                            of returning. Thurzó writes that by pledging loyalty he has lost more
                            than he has gained – Oláh understands this well, and it is high time for
                            rulers to appreciate good service. But he believes that the Queen will
                            aim to do so, and he will also try to help Thurzó, just like Thurzó
                            should help him recover his estates from Török.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Nicolaus Olaus ad Alexium Turzonem. </p>
                <p>[1.] <persName>Leopoldus <add corresp="Olahus" type="insert">a</add>
                        <del corresp="Olahus">Schrayberstorffer</del><add corresp="Olahus"
                            type="corr">Schrayberstorff</add></persName><note type="critic">Leopold
                        Schreiberstorff was Steward in Queen Mary's court in the Netherlands, after
                        which he accompanied to King Ferdinand I to serve him in the battle against
                        the Turks in 1532. Between 1534 and 1539, he was in Queen Mary’s service as
                        Steward again, see <hi rend="smallcap">Kerkhoff</hi> 2008, 61.</note>
                    reddidit mihi his diebus litteras tuas,<note type="critic">Ep.
                        480.</note><ref>/o:olahus.tei.15340413_3</ref> quibus confirmatus omnem
                    animi molestiam deposui ex ea re susceptam, quod ob diuturnam tuam
                    taciturnitatem te in me alieniori animo esse arbitrabar. Habeo gratias, quod tua
                    pristina benevolentia te me prosecuturum scribas, ego quoque contendam viribus
                    omnibus, ut me <del corresp="Olahus">hi</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >huc</add> idoneum reddam. Nihil mihi gratius fuit, quam me intellexisse te
                    tuam pristinam sanitatem consecutum esse, quam velim diuturnam fore. </p>
                <p>[2.] In meis rebus nolim te tuam authoritatem existimationemque apud
                        <persName>Valentinum Thewrek</persName><note type="critic">Bálint
                        Török.</note> minuere. Scio, <del corresp="Olahus">cuius</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">cuius</add> hi sint generis hominum: plus
                    rogati deteriores fiunt. Si rex vel non vult, vel non potest reformare regni
                    Hungariae statum, quid sperandum est aliud, quam <add corresp="Olahus"
                        type="insert">ut</add> rebus hoc ordine stantibus regnum totum desoletur.
                    Quod si nunc non reformabitur, cum <persName>Cornelius</persName><note
                        type="critic">Cornelis de Schepper.</note> a Turca redierit, et
                        <persName>Gritti</persName><note type="critic">Lodovico Gritti.</note>
                    exeat, quae spes est huius rei reliqua? Utinam <persName>Grithi</persName>
                    aliquid boni afferat! Tamen vereor, ne magis sibi faveat, quam regis partibus,
                    et utinam quae in parte regis sunt, sint duratura. Nova hic nulla sunt alia. </p>
                <p>Contra illum <persName>Barbarossam</persName><note type="critic"
                        >Hayreddin Barbarossa Pasha.</note> capitaneum maris per Turcam designatum
                    Veneti quinquaginta triremes armare et <persName>Clemens</persName><note
                        type="critic">Pope Clement VII.</note> quoque pontifex quadraginta <del
                        corresp="Olahus">facturus</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >adiecturus</add> esse dicitur <del corresp="Olahus">quia debebit</del>.
                        <persName>Rex</persName><note type="critic">King Henry VIII.</note> Angliae
                    permanet in sua contra pontificem sententia. De cuius et etiam
                        <persName>regis</persName><note type="critic">King Francis I.</note> Galliae
                    contra has caesaris provincias malo animo et ut eas invadere cogitent, non est
                    parvus rumor, sed in hunc diem <milestone unit="pb"/>non sunt ausi rem aggredi. In <placeName>Dania</placeName> de rege
                    creando non minima est dissensio, pars cupit regem
                        <persName>Christernum</persName><note type="critic">Christian II of Denmark
                        remained in prison until his death.</note> captum, ad hoc autem suffragatur
                    regis Galliae ac Angliae ac Lubeccensium practica, pars vult ducem Holsatiae
                        <persName>Friderici regis</persName><note type="critic">Frederick I of
                        Denmark.</note> nuper vita defuncti maiorem
                        <persName>filium</persName>.<note type="critic">Christian III of Denmark,
                        King of Denmark from 1534.</note> Adhuc dissident.
                        <placeName>Monasterium</placeName><note type="critic">Münster.</note>
                    civitas adhuc obsidetur; inclusi sunt Anabaptistae, Lutherani et Adamistae,<note
                        type="critic">I. e. Adamites.</note> ut vocant. Episcopus eius civitatis
                    adiutus aliorum principum et etiam caesaris copiis eam civitatem oppugnat,
                    firmiter illi resistunt. Modica dicitur esse spes vi illam capiundi, si
                    commeatus non deficiant, si obsessi superiores erunt, verendum erit, ne omnes
                    hae provinciae illorum exemplo inficiantur haeresi. </p>
                <p>[3.] Serenissima <persName>regina</persName> mea iam ex Dei gratia
                    optime valet, et si futura est spes in Hungaria, non abiecit animum redeundi et
                    rebus istic suis aliquamdiu providendi. Litteras suae maiestatis mitto ad te cum
                    praesentibus. Quod te magnis incommodis magis, quam aliquo augmento commodi ob
                    fidelitatem susceptam affectum esse scribis, non miror, si respectus esset
                    servitiorum et fidelitatis, aliter ubique ageretur. Cum bonis servitoribus, <add
                        corresp="Olahus" type="insert">quibus</add> curae <del corresp="Olahus"
                        >his</del> et sollicitudines indies accrescunt, sed commoda minuuntur, et
                    tamen principes magno beneficio se suos affecisse putant, cum verba eis
                    dederint, promissisque nos aluerint solis, ac permiserint, ut aliquis pecuniis
                    suis bona emat. Quicquid habes, scio te non gratis habere, sed tuis propriis te
                    tibi ordinasse, quod tolerabilius esset, si quieta essent tempora, et rerum
                    status non posset mutari. Id autem alii, qui rem non intelligunt, aliter
                    interpretantur. Tempus esset, si bonorum servitia aliter recompensarentur. In
                    regina nihil defuturum esse existimo, quicquid in rem tuam <del corresp="Olahus"
                        >clementia</del><add corresp="Olahus" type="corr">clementiae</add> et <del
                        corresp="Olahus">opera</del><add corresp="Olahus" type="corr">operae</add>
                    <del corresp="Olahus">facere potest</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >praestare possit</add>, verum si Hungaria hoc modo <del corresp="Olahus"
                        >durabit</del><add corresp="Olahus" type="corr">stabit</add>, vel aliam
                    nobis non placentem induerit faciem ac conditionem, quid facere poterit? Ego,
                    certus sis, et pedibus et manibus sum tibi deditus, et ubi scivero me tibi morem
                    gerere posse, nihil praetermissurum. Vellem tamen istic potius me tibi
                    gratificari et inservire in Hungaria, quam in solo alieno. Si erit tempus et res
                    ita feret, velis bona mea e manibus <persName>Valentini Thewrek</persName>
                    eripere, non cum imminutione authoritatis tuae et existimationis, sed quatenus
                        <del corresp="Olahus">illi</del><add corresp="Olahus" type="corr">illa</add>
                    <add corresp="Olahus" type="insert">id</add> patientur.
                        <persName>Lucretia</persName><note type="critic">Lucretia Caballis (vom
                        Ross).</note> commendat servitia et negotia sua tibi. </p>
                <p><placeName>Bruxellis</placeName> 27. Iulii anno Domini 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
