<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">461</title>
                <title key="body" n="461" type="main">Miklós Oláh to Miklós Gerendi (Brussels, 3
                    March 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15340303_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473123</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15340303_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy. </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 460–462.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >541–543.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-03-03">3 March 1534</date>
                <placeName>Brussels<idno type="ITIdata">Q361</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Miklós Gerendi<idno type="ITIdata">Q51011</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to Miklós Gerendi (Brussels, 3 March 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. He is very happy to have received his letter, which
                            is proof of the friendship between them, which cannot be broken by
                            distance or time. He is sorry that his visit with the King has only
                            caused him pain; he knows well that those who serve faithfully receive
                            less. 2. He has not only heard the sounds of the ensuing flight, he has
                            also seen its signs, but he is surprised that they can still believe
                            those who represent their affairs. 2. They are expecting Lodovico
                            Gritti, and he believes the King’s situation will stabilize. They are
                            hoping for a union and freedom. He has written several letters to him
                            about what to arrange in Transylvania, without success. 3. He thanks him
                            for what he has accomplished with Bálint Török for him. Miklós Gerendi
                            does not understand what the problem is with Török: it is not that he is
                            ruthless with Oláh, but he has taken his possessions and pretends that
                            they are not serving the same lord. 4. He thanks for what Gerendi has
                            written about Oláh’s brother, Máté. If he is against them, he is making
                            a mistake, but he is still his brother, so he is asking Gerendi to
                            protect Máté so no harm befalls him. The son of his uncle János Huszár
                            is with him now: he is a sweet boy, whom, if he is not mistaken, Gerendi
                            also knows through his mother. He should look after his family while he
                            is away.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Nicolai Olai ad Nicolaum Gerendi episcopum Transsylvaniensem
                    thesaurarium regium. </p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Quanta fuerim animi laetitia, quantoque gaudio affectus, cum
                    litteras tuas ultima Decembris scriptas<note xml:id="note.1">We do not know this
                        letter.</note> hic XX. Februarii acceperim, vix explicare possum. Nam ex eis
                    cognovi veterem illam tuam in me benevolentiam tanto et temporis et locorum
                    intervallo non refrixisse, quam nec in posterum refrictum iri spero. Nam et ego
                    enitar, ut non modo non praebeam occasionem illius sopiendae, sed potius
                    contendam, ut tua in me ab ineunte nostra aetate<note xml:id="note.2">Cf. Ep.
                            450.<ref>olahus.tei.15340208_2</ref></note> favor ac benivolentia,
                    aetate iam matura conservetur. Doleo te ex tuo ad <persName>regem</persName>
                    adventu dolorem potius, quam laetitiam accepisse, utinam ita merita
                    praestarentur, ut cuilibet honos et munificentia pro meritis daretur, melius
                    profecto rebus regiis esset consultum; sed scio et vidi, ut res istic agatur:
                    qui servierunt fideliter et serviunt, minus habent, et tantum non moriuntur. </p>
                <p xml:id="p.3">Indicia praecedentia futurae salutis regni, iampridem ego quoque non
                    modo audivi, sed et cognovi et scio, tamen non omnibus spiritibus credendum est.
                    Miror nos tam facile credere solere his, qui nostras res oppugnarunt, et qui non
                    tam nostra, quam suam rem curant, <milestone unit="pb"/>qua de re latius
                    scribere non possum. Nihil esset, ita vivam, mihi iucundius, quam si de eis
                    coram mutuo loqui audentius possemus. </p>
                <p xml:id="p.4">[2.] <persName>Gritum</persName><note xml:id="note.3">Lodovico
                        Gritti.</note> exspectamus. Quid fiet, si iam venit, aut venturus est;
                    arbitramur res regis eo adveniente stabiliri, utinam vere arbitremur. Regni
                    unionem speramus et libertatem, utinam id futurum sit, vereor tamen, ne et
                    unionem et libertatem, et si quid est aliud, paulatim amittamus. Equidem plures
                    ad te litteras meas dedi in Transsylvania constitutum, sed eas non fuisse
                    restitutas doleo. Hortaris me, ut te ita in me affectum esse credam, ut tu me in
                    te affici credis. Nihil est, quod in me desideres. Manda, iube, fac de me, quod
                    vis. </p>
                <p xml:id="p.5">[3.] De tua in rebus meis apud <persName>Valentinum
                        Theuurek</persName><note xml:id="note.4">Bálint Török.</note> opera habeo
                    tibi gratias cumulatas. Scribis eum nunquam in rebus meis durum se ostendisse.
                    Non durus est, sed bona tenet, panem famelico exemit e faucibus, num hoc
                    duricies est? An putat me hostem regis τῆς καὶ τὸν προδότικον πατρίδος
                        εἶναι,<note xml:id="note.5">‘also (be) a traitor = that I also betray my
                        country’.</note> quod hoc me pacto tractet; quibus meis pro mea facultate
                    servivi et servio fideliter. Nonne et ego ex illorum sum numero, qui ab initio
                    fidem regis et reginae secuti, multa in illorum servitiis passi sunt detrimenta,
                    damna, labores et expensas? Si rex iudicare non potest, Deus id iudicet, si spem
                    suam a rege, ut scribis, consequi non potuit, debetne propterea τὸν <choice>
                        <orig>δράχηλον</orig>
                        <supplied>τράχηλον </supplied>
                    </choice> μοῦ ἐκκόπτειν?<note xml:id="note.6">‘to cut off my neck’.</note> Qui,
                    ut ipse in suis rebus, suaque conditione, ita et ego in meis post principes,
                    graves expensas, labores et calamitates habui, si quid apud eum in his ipsis
                    meis rebus in vestro conventu effeceris, fac me certiorem. De uno pastore et
                    ovili ego iamdudum spem non minimam habui. Et scio ego, quid fiat, sed contra
                    perpendo, quae sit societas infidelium, in qua utinam spes regis et nostrorum
                    omnium non fallatur. Quicquid sit, exspecto a te de eis, ut scribis, certiora. </p>
                <p xml:id="p.6">[4.] Quod statum meorum affinium et fratrum in
                        <placeName>Transsilvania</placeName> mihi significaris, habeo gratias
                    immortales: fratrem <persName>Matheum</persName><note xml:id="note.7">Máté Oláh
                        was loyal to King John I, which generated a conflict between the
                        brothers.</note> quin frater sit, negare non possum. Si quid contra nos
                    facit, male facit. Si meae litterae,<note xml:id="note.8">We do not know this
                        letter.</note> quas ad eum per Sidonium<note xml:id="note.9">Martinus
                        Sydonius was a Secretary of King Ferdinand I and Administrator of the
                        Archbishop’s income in Esztergom between 1531 and 1535, see <hi
                            rend="smallcap">C. Tóth</hi> 2019, 35.</note> dederam, redditae illi
                    fuere, intellexit, quomodo mihi eius facta displiceant. Frater tamen est
                    nihilominus et unicus, cuius ut salutem veluti meam cupio, ita detrimentum non
                    libenter audio. Ipse modo multum aut prodesse aut obesse rebus regiis potest,
                    unus est ex aliis. Modo rectificentur alia, ipse facile resipiscet, velis igitur
                    eum defendere, ne quid detrimenti patiatur. <choice>
                        <orig>Amiculi</orig>
                        <supplied>Avunculi</supplied>
                    </choice> mei <milestone unit="pb"/><persName>Ioannis Hwsar</persName><note
                        xml:id="note.10">According to his letter, János Huszár was Borbála Huszár’s
                        brother. The son was probably Bartholomeus or Bertalan Huszár. We know an
                        epitaphium written by Hubert Leodius c. 1543: <hi rend="italic">Epitaphium
                            nobilissimi doctissimique adolescentis Bartholomaei Huzari nepotis et
                            avunculi reverendissimi domini domini Nicolai Olahi</hi>, see ELTE EK H
                        46 26v–28r.</note> filium iuniorem apud me habeo, bonum adolescentem fidum,
                    et quem faciam erudiri, qui ex matre, ut arbitror, tibi quoque propter familiam
                    Bogatinam non est alienus. </p>
                <p xml:id="p.7">Rogo igitur, ut interea, dum hinc reverti potero, velis illius et
                    bonorum praecipuam curam habere, ne damnum aliquod patiatur. Reverterer autem,
                    si non tam durus <persName>Valentinus Theuurek</persName> in me esset. Reginae
                    servitia tua, sicut etiam antea mea sponte non monitus, ita et nunc commendavi
                    et deinceps quoque, dum erit occasio, commendaturus sum. Quae libenter, si quae
                    res esset, in qua bonis servitoribus regiis gratificari posset, suam declararet
                    clementiam. Vale et me tuum esse puta. </p>
                <p xml:id="p.8"><placeName>Bruxellae</placeName> tertia Martii 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
