<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">489</title>
                <title type="main">Lieven van den Zande to Miklós Oláh (Ghent, 29 May 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340529_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations. </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 499–501.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15340606_1" type="url">493</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >215–217.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-05-29">29 May 1534</date>
                <placeName>Ghent</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Lieven van den Zande</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date>6 June 1534</date>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Lieven van den Zande to Miklós Oláh (Ghent, 29 May 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Why is Oláh silent, why is he keeping his joy a secret? A Benedictine
                            monk has arrived to him, who claims that Erasmus of Rotterdam is in
                            Brussels with the Queen, and that they had traveled together from
                            Cologne. He is afraid that the monk was lying, so he does not dare
                            believe this news (which he really wishes was true) until Oláh or
                            someone else confirms it. If it is true, he should savor his happiness,
                            but then he should not forget about his friends, either. 2. He cannot
                            begin to say how sorry he is to hear that due to his illness Jakob
                            Jespersen has left Oláh’s service. He had already seen the signs when he
                            visited him last year, and he was unfortunately right. But he does not
                            want Oláh to stop his Greek studies, least because according to Buccio
                            (with whom Oláh had recently had breakfast), Oláh has already advanced
                            in his Greek studies, and this should not go to waste because it is such
                            patrons who can take on the fight against barbarism. 3. He asks him to
                            try to intercede for Jean Molinier, to lessen his punishment. He cannot
                            name a profane or religious work that cannot be found in Molinier’s
                            library; Oláh should trust that he would not speak up for a youth who is
                            not worthy of it, but Molinier deserves Oláh’s support. Even if he
                            cannot help him, he would like for Molinier to know that he has now put
                            in a word for him with Oláh.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Levinus Ammonius Carthusianus Nicolao Olao thesaurario Albensi
                    secretario Mariae salutem. </p>
                <p>[1.] Quonam usque siles, mi Olahe, εἴτ’ οὐ μεταδιδώσεις τοῖς φίλοις τῆς
                        χαρᾶς?<note type="critic">‘and you do not share your joy with your
                        friends’.</note> Hodie <persName>monachus</persName><note type="critic">We
                        do not know him more closely.</note> apud nos quispiam Benedictinus, ni
                    fallor, fuit, qui nuntium nobis exoptatissimum, et qualem audire iamdiu
                    desideravimus, attulit, esse <persName>Erasmum</persName> nostrum
                        <placeName>Bruxellae</placeName> apud <persName>reginam</persName>. Quod
                    ipsum quo facilius, magisque pronis auribus admitteremus, ait, se obiter dum
                        <placeName>Colonia Agrippina</placeName><note type="critic">Cologne.</note>
                    huc venit, comitem aliquantisper <persName>Erasmo</persName> fuisse. Quid
                    igitur? <choice>
                        <orig>Tun’</orig>
                        <supplied>Tune</supplied>
                    </choice> author es mihi, ut hoc credam? An (ut fere habet) vanus ille monachus
                    fuit? Scio fieri solere, ut nonnulli dum sperant sese splendidius accipi posse,
                    afferant novi nonnihil, quod gratum fore credant hospitibus. Sciunt plerique
                    permultos hic esse, qui reditum <persName>Erasmi</persName> valde desiderent,
                    nec illud ignorant facile persuaderi posse, quod in primis velis esse
                    verissimum. Quid enim citius persuadeatur, quam id quod maxime factum cupias?
                    Equidem fateor, ut nihil magis verum esse velim, quam quod ille dixit, ita
                    dicentis persona mihi suspecta est. Nec enim me fugit, quos eiusmodi larvae
                    ludos edant plerumque, quorum maleficio fit, ut monachorum professio hoc aevi
                    audiat pessime. Iniquissime quidem illud, ut paucorum sutelae omnium faciant
                    praeiudicium, sed tamen ea est hominum temeritas, ut communem esse credant
                    cunctorum culpam, si quid unus aut alter οὐδὲν ὑγϊὲς<note type="critic">‘nothing
                        healthy (= useful)’.</note> designarit. Quapropter animo fixum est, non
                    prius credere, quod magnopere verum esse velim, quam vel abs te, vel ab alio
                    certior mihi nuntius advenerit. Interim tamen si verum ille dixit, οὐδεὶς
                    φθόνος, ὄναιο σύγε ταύτης τῆς εὐδαιμονίας,<note type="critic">‘(I have) no
                        jealousy, you should enjoy this happiness’.</note> quam tibi plane gratulor.
                    Novi, quam tenearis <persName>Erasmi</persName> desiderio, aut ut magis dicam
                    proprie <choice>
                        <orig>φιλτέρω</orig>
                        <supplied>φιλτέρῳ</supplied>
                    </choice>.<note type="critic">‘more of a friend’.</note> Exple tandem animum
                    sitientem. Cumque satiatus fueris, si tamen unquam potest quispiam talis viri
                    consuetudine satiari, memineris amicorum. Saltem meis illi verbis salutem dicas;
                    atque haec quidem hactenus.</p>
                <p>[2.] Vix credas, mi Olahe, quam me habeat male, quod ob morbum illum
                    deterrimum <persName>Danus</persName><note type="critic">Jakob Jespersen.</note>
                    ille coactus <milestone unit="pb"/>sit tuum deserere famulitium. Fateor tibi, quod verum est, cum anno
                    superiore tecum me viseret, facies illa lucida insignem mihi morbum mox
                    emersurum promittebat. Doleo tamen verum me vatem fuisse, per enim velim, ut
                    Graecanicae linguae studii cursum minime intermitteres. Sed
                        <persName>Buccius</persName><note type="critic">Probably Pietro Buccio who
                        wrote the <hi rend="italic">Prognosticon astrologicum ad annum Christi
                            MDLVIII</hi> in Ghent.</note> meus ille, inquam, Carmelitanus, qui die
                    divi Marci<note type="critic">25 April.</note> istic tecum pransus est (si non
                    hic quoque fallit) frigidam aspersit. Ait enim nunc, si quando alias, maxime
                    solitis incumbere studiis Olahum <quote>sine cortice, quod aiunt:
                        nare</quote><note type="quote">Erasm. <hi rend="italic">Adag</hi>. 742. I,
                        VIII, 42. Sine cortice nabis.</note> cepisse, et vertendis Graecis in
                    Latinum sermonem aliis atque aliis scriptoribus esse occupatum. Mirum dictu,
                    quam cupiam illum hic esse minime vanum. Huiusmodi enim patronis res eget
                    litteraria, quae ancipiti Marte adversus barbariem repullulare meditantem
                    pugnat, sed bona me spes habet fore, ut adventus <persName>Erasmi</persName>
                    nostri totam illam infelicium barbarorum phalangem in fugam vertat, prosternat,
                    proterat. Quis enim barbarus coram tanto pollitioris litteraturae vindice stare
                    possit? Immo ut verum fatear, non solum bonas humanasque litteras in illius
                    adventum mihi videre videor exhileratas esse, sed etiam sinceram illam
                    germanamque theologiam caput attulisse. </p>
                <p>[3.] Perge, quaeso, o noster Olahe, tuo studio bonas litteras animare,
                    studiosorumque omnium patronum agere! Si posses aliquid impetrare apud reginam,
                    maxime velim meo affini domino <persName>Ioanni Molendino</persName>,<note
                        type="critic">Johannes de Molendino or Jean Molinier (documented 1501–1534)
                        was a Canon of Tournoi and corresponded with Erasmus of Rotterdam and Lieven
                        van den Zande, see <hi rend="smallcap">Farge–Bietenholz</hi> 1986. Until
                        now, the last known information in the literature about him was from 29 May,
                        1534, but Lieven van den Zande writes in his letter of 7 July that Molinier
                        arrived to him a few days before, see Ep.
                        498.</note><ref>/o:olahus.tei.15340707_1</ref> canonico Tornacensi adesses
                    in hac gravissima exactione, ut quantum ad illum attinet, nonnihil mitigaretur.
                    Meretur hoc illius eruditio minime vulgaris, meretur hoc indefatigabile omnium
                    bonorum librorum veterum novorumque studium, denique meretur illius
                    splendidissimae bibliothecae construendae molitio. Vix enim credo quippiam
                    exstare tam in prophanis, quam sacris autoribus, cum nostratibus, tum
                    peregrinis, quod in illa bibliotheca non reperias. Adde his erga omnes bonorum
                    studiorum cultores peculiarem quendam propensumque favorem, quem metuo, ut
                    nonnihil remittere cogatur, si per hanc exactionem nimis ad vivum non tam
                    tondeatur, quam deglubatur. Non ago causam istorum grassorum, qui ut nihil boni
                    noverunt, quod ad animi cultum pertineat, ita nihil aliud fere agunt, quam ut
                    scortis, alea, potationibus, lusibus, pergraecationibus utcumque affluentem
                    pecuniam prodigant perdantque, quibus expedit, eam amputare occasionem, sed
                    eruditi viri, et verae eruditionis studiosorum patroni causam ago. Indignum
                    profecto fuerit, ut is una cum ceteris, quibus cum nihil commune habet praeter
                    unam sodalitatem, in ordinem redigatur. Dignum vero tuo patrocinio, ut illi
                    saltem nonnihil gratiae fiat. Quod ipsum, si vel non potes impetrare, vel etiam
                    tentare non libet, cupio, ut resciscat ille me hanc epistolam ad te <milestone unit="pb"/>ea de causa dedisse. Est enim de me vir ille meritus optime. Neque
                    tamen credas me hoc abs te contendere, velim, quasi ipso petente, nihil enim
                    minus est, sed meapte sponte, et erga meum affinem iusta caritate me facere.
                    Fretus necessitudine mutua, quam mihi tecum voluisti intercedere, non meo
                    merito, sed tua comitate, hac de re interpellandum te duxi. Salutem, quam mihi
                    per <persName>Buccium</persName> dici iussisti, magno cum fenore tibi reddo,
                    precorque Christum, ut te quam diutissime servet incolumem.
                        <persName>Panagatho</persName><note type="critic">Lieven Algoet.</note>
                    salutem. Serenissimae reginae opto bonam firmamque valetudinem, vel tua (ut
                    nihil aliud) causa, quam propemodum unus tam longe a natali solo peregre acturus
                    es consecutus. Rursus bene valeat Tua Reverendissima Dominatio et meam boni
                    consulat audaciam. </p>
                <p>E Valleregia Carthusiana iuxta <placeName>Gandavum</placeName> 4.
                    Kalendas Iunias 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
