<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">510</title>
                <title type="main">Elek Thurzó to Miklós Oláh (Vienna, 8 October 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15341008_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy.
                        <ref>/o:olahus.tei.15340727_1</ref>
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 526–528.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15340727_1" type="url">499</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination">402–404. </measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-10-08">8 October 1534</date>
                <placeName>Vienna </placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Elek Thurzó</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Elek Thurzó to Miklós Oláh (Vienna, 8 October 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He repeats that in these turbulent times the old benevolence cannot be
                            expressed every day. He feels that he has not fared better since King
                            Louis II died; what is more, during the last few years devastation has
                            become commonplace, and he cannot recover Oláh’s possessions either
                            through the King’s or his own authority. He has tried to influence him
                            in private, but he does not allow anything to be returned; what is more,
                            he will strive even more to have royal permission to possess what he has
                            now. 2. He thanks him for the information; he only has news of dubious
                            origins. Schepper is said to have claimed that the Sultan is arranging
                            everything through Lodovico Gritti. Gritti has killed Imre Czibak with
                            the help of János Dóczy and Orbán Batthyány, which has all of
                            Transylvania in uproar; following this Gritti is besieging Mediaș.
                            Thurzó does not think there is much hope for peace, and although not
                            everything is looking grim, he is indeed anxious day and night. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Alexius Turzo comes locumtenens regis Ferdinandi in Hungaria etc.
                    Olao.</p>
                <p>[1.] Reverende Domine, Amice Honorande, salutem plurimam. Scribit<note
                        type="critic">Ep. 499.</note><ref>/o:olahus.tei.15340727_1</ref> Dominatio
                    Vestra recreatam se, quod visis litteris nostris cognoverit non mutatam esse
                    nostram in se benevolentiam veterem. Nos tamen et nuper scripsimus<note
                        type="critic">Ep. 480. Cap. 1.</note><ref>/o:olahus.tei.15340413_3</ref> et
                    modo repetimus temporum malignitatem esse in <milestone unit="pb"/>causa, quod quotidianis eam experimentis non videt declarari. Nam ut
                    breviter multa comprehendamus, nihilo fere meliori condicione sumus, quam cum
                    statim post serenissimi piae memoriae regis <persName>Ludovici</persName><note
                        type="critic">King Loius II.</note> mortem fueramus, nisi quod non ita
                    sedulo ultro citroque caedibus incumbitur, raptu tamen et violentia, quibus isti
                    strenuitatem, ut ita dicamus, sitam putant, omnia fervent. Si non est fervere,
                    mordicus tenere, quod et ante aliquot annos et quotidie occupata sunt et
                    usurpantur. Videbamus nihil neque regia, neque nostra authoritate effici posse
                    in negotio bonorum Dominationis Vestrae. Tamen privatim inter familiaria
                    colloquia tentavimus hominis animum, cuius responsum nequaquam ab instituto et
                    eius ordinis professione abhorret, primum et alios hoc agere, ne quid remittant,
                    deinde si remissum per eum esset, periculum fore, ne deterior e vestigio
                    occuparet, cum nemo non bonis inhiaret. Addidit, quo niteretur solidius
                    permissum esse regia annuentia, ut quoad opinor aliqua provisio ex regia
                    liberalitate fieri posset, omnia, quae haberet, pacifice possideret, nihilominus
                    si quid desideratae lucis illucescet, vel si qua occasio rebus Dominationis
                    Vestrae serviens se offeret, non est dubitandum, quin statim rursus hominem
                    omnibus quibus licebit modis aggrediamur. </p>
                <p>[2.] Quod novarum, quae in partibus illis sunt, nos reddiderit
                    participes, habemus illi gratiam. Nos hinc nihil praeter incertum fortunae
                    eventum scribere possumus. Quandoquidem de <persName>Cornelii</persName><note
                        type="critic">Cornelis de Schepper.</note> adventu, de quo et Dominatio
                    Vestra scribit, nihil aliud haurire potuimus praeterquam, quod populari fama
                    circumfertur dixisse, scilicet illum Turcarum tyrannum omnia per
                        <persName>Grittium</persName><note type="critic">Lodovico Gritti.</note>
                    esse transacturum, sed diu ille exspectatus (quod quidem et partibus illis
                    iampridem notum esse arbitramur) Transsilvaniam attigit,
                        <persName>Ioanni</persName> imprimis, et proceribus illius necem
                    machinaturus; et primum evocatum officii nomine in occursum suum
                        <persName>Emericum Cibak</persName>,<note type="critic">Imre Czibak.</note>
                    <persName>Ioanne Doczy</persName><note type="critic">János Dóczy (†1534) was
                        Royal Chamberlain from 1515. After Mohács, he first accompanied King John I,
                        later taking Gritti’s side. He was executed together with Gritti on 29
                        September, 1534 in Mediaș.</note> et <persName>Urbano
                        Batthyany</persName><note type="critic">Orbán Batthyány (†1547) studied on
                        the University of Padua, and became Royal Secretary in 1523. After Mohács,
                        he changed sides many times. First he was an adherent of King Ferdinand I,
                        then of King John I, followed Lodovico Gritti until Gritti’s death, and
                        finally was an adherent of Queen Isabelle, except for a short time when he
                        was appointed Captain of Szeged (1541–1542). See <hi rend="smallcap"
                            >Kasza</hi> 2012, 522.</note> sceleris ducibus, addita Turcarum manu
                    noctu aggressum trucidavit, ob id tota ea regio Transsylvania, cum amore viri,
                    tum libertatis in illum concitata convenit. Illum in oppidum
                        <placeName>Meggies</placeName><note type="critic">Mediaș.</note> conclusum
                    obsedit obstinato animo. Intelligimus et modo premi illum obsidione. Quid
                    futurum sit, evadatne aliqua calliditate deceptis obsidentibus <milestone unit="pb"/>aut delinitis eorum animis, an istic vitae finem sortiatur, incertum
                    est. Ita illius opera veteranus hostis in perniciem nostram abuti instituerat.
                    Quis enim ab exortu tyrannidis illius audivit provinciam aliquam armis contritam
                    alteri cuipiam tradere, quam sibi reservare Turcas maluisse. De tranquillitate
                    futura propterea nihil certi divinare licet, quod alia exspectantur illo huc
                    adveniente, si captivitatem et mortem evadat, alia item ab illius obitu, quae
                    omnia in incerto posita sunt. Ita cum nondum ullum tot malorum finem certum
                    videamus, dies et noctes animo excruciamur. Gauderemus profecto inter cetera, si
                        <persName>maiestas reginalis</persName>, domina nostra gratiosissima huc
                    aliquando <persName>maiestatem regiam fratrem</persName>, bona denique et
                    servitores suos nos inviseret. Cui, ut Dominatio Vestra nostra servitia sedulo
                    commendet, rogamus, et valeat feliciter. </p>
                <p>Ex <placeName>Vienna</placeName> VIII. die Octobris anno Domini
                    1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
