<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">472</title>
                <title type="main">Lieven van den Zande to Miklós Oláh (Ghent, 17 March
                    1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340317_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy. The scribe started to copy this letter before
                            and deleted it on pages 210–211 of the MS.
                        <ref>/o:olahus.tei.15331129_1</ref>
                        <ref>/o:olahus.tei.15340307_1</ref>
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 477–480.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi>
                    <hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi> 1974, 27–31.</p></note>                 <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15331129_1" type="url">427</ref>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15340307_1" type="url">468</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15340606_1" type="url">493</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >211–214.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-03-16">17 March 1534</date>
                <placeName>Ghent</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Lieven van den Zande</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date>30 April 1534</date>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Lieven van den Zande to Miklós Oláh (Ghent, 17 March 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Oláh will forgive his late reply when he tells him why it happened. Of
                            course, it was not Lieven van den Zande’s fault, namely as soon as he
                            received Oláh’s letter and package, he wanted to respond straight away
                            and thank him, but several people talked him out of it, saying that
                            there is no need to rush when there is nobody to deliver the letter
                            anyway, and if someone is available, it is difficult to find a ride
                            because he cannot go on foot. 2. The next time he thought of responding,
                            a larger merry company arrived to him, who talked him out of his plan,
                            saying that nobody would pay attention anyway. But then he really felt
                            that he could not postpone writing any longer. 3. When Omaar van Edingen
                            arrived with Oláh’s letter and the books he had sent, he again happened
                            to be in illustrious company, all admirers of Erasmus of Rotterdam.
                            James Robbius read Oláh’s letter aloud, the erudition of which was a
                            great hit. These were the reasons for his delay. 4. As to his other
                            letter, he hopes that nothing will prevent Erasmus from returning
                            because if he dies, he should at least be buried here. He is really
                            looking forward to Erasmus’ book on death – if it is not too much to
                            ask, Oláh should send him a copy. If he wants to send or request
                            anything, there is nobody better to deliver it than Omaar van
                            Edingen.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Levinus Ammonius Carthusianus Nicolao Olao secretario. </p>
                <p>[1.] Clarissime Olahe, condones mihi, precor, hanc cessationem, qua
                    factum est, ut praeverteres tuo bene merendi studio meam de muneribus acceptis <milestone unit="pb"/>gratiarum actionem. Id quod mea tamen culpa nequaquam, si quid mihi
                    credis, accidit. Quod ipsum, quo credas facilius, audi, quaeso, paucis ταυτηνὶ
                    τὴν ἀπολογίαν.<note type="critic">‘this defence’.</note> Haud quaque te fugit
                    opinor, immo recenti, sat scio, memoria retines, iampridem τὸν οἰκονόμον
                        ἡμῶν<note type="critic">‘our administrator’.</note> istic fuisse ad priorem
                    subventionis pensionem mitigandum, tum quando rediens attulit mihi abs te
                        <persName>Vivis</persName><note type="critic">Juan Luis Vives.</note>
                    libellum <hi rend="italic">De ratione dicendi</hi><note type="critic">Oláh
                        received this volume from Rutger Ressen on 13 October, 1533, see the
                        postscript of Ep. 415.</note><ref>/o:olahus.tei.15331013_1</ref> sane quam
                    elegantem, una cum duobus aliis libellis et epistola tua mihi longe gratissima.
                    Eram responsurus e vestigio litteris tuis et de muneribus gratias acturus, si
                    non obstitisset consilium quorundam, qui hic plurimum possunt, dicentium nihil
                    opus esse tanta approperatione respondendi, quod idem non ita multo post, eandem
                    ob causam, pro secundae pensionis relevatione istuc foret necessario rediturus.
                    Proinde quando nequaquam facile nuntius aut tabellarius alius inveniri posset,
                    consultius esse ad aliquot dies rescribendi provinciam differre. Quorum
                    consultationi, quandoquidem rationi consentanea videbatur, standum duxi, licet
                    animo nonnihil reluctante. Videbam enim tuas promissiones fore, ut brevi alios
                    quoque libellos mihi dono mitteres, et id, quod modo factum est, metuebam, ne
                    meam cessationem tua munificentiae alacritate praecurreres. Quod ipsum tamen
                    minime contigisset, si meas ad te litteras, quo tempore scriptae fuerant,
                    perferre potuisset. Erat enim omnino istuc rediturus eo tempore, quo
                    celebrabantur hilaria pridem ante quadraginta ieiuniorum dies, totoque biduo
                    vehiculum quaerebatur, quo gestaretur, et ea tum fortunae iniquitas erat, ut
                    inveniri non posset, et alioqui pedes ire non potuit, quod e cruce laborabat
                    tum, si quando alias, maxime. </p>
                <p>[2.] Interea, dum eo esset animo, forte venit ad nos quidam ex isto
                    concilio dominus <persName>Scardavus</persName><note type="critic">Lord of
                        Scardauw or Scardau is mentioned in a letter from 1546, see <hi
                            rend="smallcap">De Vocht</hi> 1961, 394.</note> cum uxore, ni fallor,
                    aliisque probis viris simul ac mulierculis. Qui audita nostratium voluntate ac
                    petitione, dissuasit eo tempore proficisci, quo hilaritudine circumstrepebant
                    undique omnia, negans fore, ut nostrae petitiunculae quisque tum temporis aures
                    animumque praeberet. Exspectandum potius tantisper dum mundus ab ea temporis et
                    morum temulentia resipisceret, ac tum animis ad pietatem gravitatemque revocatis
                    facilius quod vellet impetratum iri. Ex quo factum est, ut aliis atque aliis
                    emergentibus negotiis hactenus istuc redire nequiverit, nec meas litteras, uti
                    volebam reddere, quas etiam num penes se servat, redditurus, si quando opportune
                    licebit. Ego vero committendum mihi nequaquam arbitratus sum, ut rursus ad
                    aliorum consultationem respondere tuis amantissimis litteris differrem, sed
                    statim nihil moratus rescribendum duxi. </p>
                <p>[3.] Attulit autem <milestone unit="pb"/>eas cum duobus libellis et
                    funiculis et cera obsignatas amicissimus mihi vir dominus <persName>Audomarus
                        Edingus</persName>,<note type="critic">Omaar van Edingen of Ghent (ca.
                        1488–1540) had a prosperous lawyer's office in Ghent, although he probably
                        did not study law at university. He was in frequent correspondence with
                        Lieven van den Zande, Karel van Uutenhove and Erasmus of Rotterdam, see <hi
                            rend="smallcap">Peteghem</hi> 1985, 420.</note> quem ex epistolis
                        <persName>Erasmi</persName><note type="critic">Erasmus of Rotterdam.</note>
                    nostri, si non aliunde, nosse potuisti. Is est ab actis senatus Flandrensis. Et
                    quod magis in tempore cecidit, eo attulit die, quo postremus quantum sane ad hoc
                    institutum vitae pertinet, actus mihi, ni fallor, agebatur, ad quem
                    condecorandum convenerat amicorum plurima multitudo, quorum nemo non
                    eruditissimus erat et <persName>Erasmo</persName> nostro addictus. Inter quos
                    tamen primas egere partes <persName>Gulielmus a Vala</persName>,<note
                        type="critic">We do not know him more closely.</note>
                    <persName>Edingus</persName> et <persName>Carolus Utenhovius</persName>.<note
                        type="critic">Karel van Uutenhove (documented ca. 1524–1577) was a member of
                        the Collegium Trilingue Lovaniense and later a member of Erasmus’ household
                        in Basel. For more see <hi rend="smallcap">Nauwelaerts</hi> 1987.</note>
                    Quaeris, qui fuerit actus? Astrinxi me huic coenobio, tota simul sodalitate
                    plaudente. Litteras autem tuas, mi Olahe, prius diligenter inspectas, ne quid
                    inesset, quod publicas non sustineret aureis, ut de <persName>Erasmo</persName>
                    nostro nuntiare vidi, confestim misi per <persName>Iacobum
                        Robbium</persName>,<note type="critic">James Robbius of Audenarde, a servant
                        or “scribe, probably employed at the Council of Flanders, possibly also a
                        secretary of Karel Uutenhove”, see <hi rend="smallcap"
                            >Skolimowska–Turska</hi> 2010, Person #51; and <hi rend="smallcap">De
                            Vocht</hi> 1961, 117.</note> virum plane disertum, qui eas convivis
                    omnibus (nam prandebant) recitaret, ut si quid forte tristioris rei inter eos
                    obortum fuisset, hisce veluti bellariis Atticis dispelleretur, et ad hilaritatem
                    eos revocarent. Quas miro plausu exceperunt, admirantes in aula dictionem tam
                    luculentam et eruditam, nemoque erat, qui non earum autorem propius nosse
                    percuperet. Fuerunt tibi eae litterae (id quod equidem fore sciebam) magno
                    honori, non eo tantum nomine, quod doctae, sed eo quoque, quod in amiculum tam
                    liberalis esses, subinde alium atque alium donando libellum. Utinam mihi foret
                    in manu, si non parem, id quod vix fieri posse video, referre gratiam, aliquo
                    usque saltem ad istam accedere munificentiam. Illud certe minime committam, ut
                    indignus tuis fuisse beneficiis existimari debeam. Habebo gratiam, et quantis
                    maxime possum viribus, efficiam, ne quis ignoret istam erga me benevolentiam.
                    Habes, mi Olahe (patieris enim sic familiaritatis ausu, et amicitiae iure istam
                    dignationem compellare me), cur hactenus ad illas alteras litteras cum muneribus
                    responsum non acceperis, ut veniat tibi in mentem tum quando mea tibi reddetur
                    epistola, quanto ante tempore scripta fuerit Ammoniumque tuum omni tum
                    cessationis, tum ingratitudinis suspicione liberes. </p>
                <p>[4.] Venio nunc ad hanc epistolam posteriorem.<note type="critic">Ep.
                        468.</note><ref>/o:olahus.tei.15340307_1</ref> Quam metuo, ne voluntas illa
                    redeundi in patriam refrigescat in <persName>Erasmo</persName> nostro, vel eam
                    morbus aliquis incumbens impediat, denique vel mors semel homini mortali
                    subeunda prorsus abrumpat. Nam si moriendum est ei nunc temporis, et fatalis (ut
                    ita dicam) dies advenit, mallem ego sane, ut in patria vitae catastrophen
                    absolveret,<milestone unit="pb"/>quam ἀποδημήσας,<note type="critic">‘in foreign land = (having left
                        home)’.</note> ut e vicino illud eius extremum “valete et plaudite”<note
                        type="critic">Classical closing of the Plautine and Terentian
                        comedies.</note> exaudiremus. Idque mallem, si ita Christo videretur, non
                    una sane ratione, quamquam quod ad ipsum spectat, ita scio esse animo
                    confirmatum, ut nihil eius referat, qua mundi regione spiritum Deo reddat. E
                    quolibet loco piis animis recta patet in caelum via. Quis nescit? Sed nostra
                    nonnihil, opinor, interest, ut apud nos in patria vir tantus habeat sepulturam,
                    quando eum Christus cumque vocare dignabitur. Iamdudum totus illi <hi
                        rend="italic">Libro de praeparatione ad mortem</hi> inhio, quem post
                    nundinas Franckfordienses, quae in praesentia fiunt, exspecto, solet enim ferme
                    sub eas nundinas novi nonnihil apparare, quod publicae propinet utilitati, ut
                    semper est omnium salutis memor. Profecto si non esset impudens, a quo tam multa
                    acceperis beneficia, ei porro negotium facessere aliud atque aliud subinde
                    flagitando, hunc etiam librum peterem a tua benevolentia. Nam istic ante, ni
                    fallor, erit venalis, quam vel advectus esse nobis hic erit manifestum. </p>
                <p>Posthac vero si quid tibi mittendum a me fuerit, per praedictum
                        <persName>Edingum</persName> mittam, qui facile reperiet idoneum fidumque ad
                    te tabellarium, per quem priores illas quoque litteras fueram missurus, quae
                    adhuc (ut ante dixi) tenentur in manibus haerentque nisi per alios stetisset. Id
                    vero faciam, si non obiter alius occurrat proprius istuc nuntius. Precorque te
                    vicissim, ut ad eundem, si quid ad me velis, mittas. Habes epistolam nugatoriam
                    quidem illam, sed plus aequo prolixam, quaeso te boni consulas, habeasque tibi
                    persuasum nihil non facturum me tua causa, quicquid per hunc homuncionem fieri
                    poterit, Christus Iesus te servet incolumem, faciatque sibi quotidianis auctibus
                    gratiorem. Ammonium tuum tibi commendo. </p>
                <p>Ex Valleregia iuxta <placeName>Gandavum</placeName> postridie, quam
                        tuas<note type="critic">Ep. 468.</note><ref>/o:olahus.tei.15340307_1</ref>
                    accepi, nempe 16. Kalendas Aprilis 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
