<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">506</title>
                <title type="main">Guilhelmus van den Steene to Miklós Oláh (Leuven, 18 September
                    1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340918_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations. </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 522–523.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >386–387.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-09-18">18 September 1534</date>
                <placeName>Leuven</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Guilhelmus van den Steene</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Guilhelmus van den Steene to Miklós Oláh (Leuven, 18 September
                    1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He has gathered the courage to write to Oláh. He is ashamed anyway how
                            arrogantly vacuous some of the monks are and how much they hate letters,
                            but he has to obey the order to return from here – how unfair this will
                            be for him, since there are no Erasmuses, Ressens or Wackerses. He is
                            asking Oláh to help him. 2. Oláh says that van den Steene has promised
                            to come to Brussels and wait for him there; it was easy for him to make
                            such a promise because he desired his company, but then he concluded
                            that he has nothing that would suit Oláh’s expectations, so they should
                            better postpone this meeting to a time when he is certain that he will
                            not be a burden for Oláh any more. He has started to teach Johann
                            Henckel Jr., he is a talented and excellent young man.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Guilhelmus Lapidanus monachus Nicolao Olao salutem.<note type="critic"
                        >On this letter, see <hi rend="smallcap">Verbeke</hi> 2005.</note>
                </p>
                <p>[1.] Tuus illibatus animi candor in tuis litteris<note type="critic">We
                        do not know this letter.</note> abunde relucens Reverendissimae Dominationi
                    effecit, ut meas ad te litteras posthac audentius sim emissurus, praesertim cum
                    praeclarum semper existimarim et in primis optandum summatibus placuisse viris.
                    Homuncio quidem sum infimae notae, sed quid tum? Si modo apud tuam dignitatem
                    sim in aliquo numero, id sane in suprema portione felicitatis ducerem, atque
                    inde (uti non dubito) ingens <choice>
                        <orig>Αγαθῶν</orig>
                        <supplied>ἀγαθῶν</supplied>
                    </choice> σωρὸς<note type="critic">‘the masses of the good’.</note> mihi
                    accresceret. Non equidem magnopere facio immensas opes supra popularem
                    facultatem, quas non ambire docuit me mea tenuitas, modo alicubi mihi prospectum
                    esset praesidio bonorum virorum de honesta aliqua conditione, ubi daretur libere
                    citra amusorum molestias vivere in studio litterario, quo nihil <milestone unit="pb"/>mihi magis in votis. </p>
                <p>Haec autem non existimes, Vir Doctissime, horsum spectare, tanquam mei
                    instituti, nempe monastici (cui me consecravi perpetuo, cuius iugum fero ita
                    lubens, ut quam lubentissime) me poeniteret, verum displicet mihi imperitia
                    superba, et pertinax odium in litteras, praesertim eorum, qui tonsura et habitu
                    monachismum professi, nihil sincere religionis operibus exprimunt. Habito nunc
                    demum cum venia domini mei primatis <placeName>Lovanii</placeName> in
                    contubernio doctissimorum virorum, quorum non est istic infecundus proventus,
                    sed postquam inde fiet mei revocatio<note type="critic">From Leuven to
                        Sint-Winoksbergen (Bergues-St. Winoc).</note> iussu superioris, cui
                    obtemperandum est mihi in omnibus, di boni, quam inaequalis erit mihi haec
                    commutatio! Non enim Erasmos, Budaeos, Goclenios, Rescios tum invenire dabitur.
                    Itaque, mi Domine Observandissime, in tuum sinum ingenue effundo animi mei curas
                    fretus nimirum tua iam e litteris perspecta humanitate, precor, summe tuam
                    benevolentiam, si aliquando se offerat occasio promovendi Lapidanum (nam apud
                    dominationem illustrissimam scio plurimum valere tuam authoritatem) velis tum
                    redire in mei memoriam, measque partes agere, idque in studiorum gratiam, quorum
                    ut tu inter magnates unicum lumen es, ita et ego inter tirones haud minimus sum,
                    non dico cultor, sed admirator. </p>
                <p>[2.] Quod scribit Tua Dominatio me iampridem exspectatum
                        <placeName>Bruxellis</placeName>, quemadmodum Deo dato fidem dederam me
                    venturum, hoc facis Hercle ex ingenita quadam ergo studiosos, tametsi de facie
                    ignotos, propensione. Leviter id quidem spoponderam, nimirum tractus tam cari
                    mei domini desiderio, sed ut mihi <del corresp="Olahus">voluptatis</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">voluptati</add> erat istud polliceri, ita
                    rursus mihi displicui, pennasque demisi, ubi succurrebat, nihil esse in me, quod
                    tuae exspectationi respondeat. Hinc distuli, donec cognovissem id tibi gratum
                    fore, nam se impudenter ingerere <del corresp="Olahus">in</del> colloquio,
                    potissimum magnorum virorum hoc semper indecorum et agreste sum arbitratus.
                    Veniam itaque propediem ob id, quia persuasum habeo nihil mea hac audacia te
                    offensum iri; tum de omnibus latius colloquemur. </p>
                <p>Dominum Ioannem, ni fallor, cognomine <persName>Henckel</persName><note
                        type="critic">Johann Henckel the Younger.</note> suavissimae indolis ac
                    optimae spei adolescentem iam in meam disciplinam recepi, spero me in erudiendo
                    eo non lusurum operam, tam dextri est ingenii, tam ad litteras accommodi. Bene
                    valeat Tua Dominatio, cui me velim semper commendatum. Raptim scriptum. </p>
                <p><placeName>Lovanii</placeName> XVIII. Septembris <del corresp="Olahus"
                        >1533</del><add corresp="Olahus" type="corr">1534</add>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
