<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">509</title>
                <title type="main">Cornelis de Schepper to Miklós Oláh (Cambrai, 4 October
                    1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15341004_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy.
                        <ref>/o:olahus.tei.15341011_1</ref>
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 524–526.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15341011_1" type="url">512</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >504–507.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-10-04">4 October 1534</date>
                <placeName>Cambrai</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Cornelis de Schepper</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date when="1534-10-07">7 October 1534</date>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Cornelis de Schepper to Miklós Oláh (Cambrai, 4 October
                    1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He wrote to Oláh before he left, but he has not received a response
                            either to that or to the letter to the Queen, only Jean II Carondelet
                            has replied. Now he is writing to the Queen briefly, emphasizing two
                            things: on the one hand, he is on his way and has not received a letter
                            from her; on the other hand, she should order the financiers to pay his
                            wages both retrospectively and in advance. He is not greedy, he is not
                            motivated by money like many other people, but he does not wish to look
                            nonchalant, and so far they have not really made an effort to pay him.
                            He has written about this to Wolfgang Haller as well. 2. Briefly about
                            the Hungarian affairs. He has heard that Lodovico Gritti conquered
                            Mediaș after killing Imre Czibak, then he fled to Belgrade, having lost
                            his sons and others. Schepper’s opinion about this is that Szapolyai
                            should subjugate himself to King Ferdinand I, otherwise he will not be
                            able to deal with Gritti. The Hungarians do have something to fear while
                            Ibrahim Pargalı Pasha is alive, but now there is an opportunity to
                            change this. The King will either choose one of the two or neither of
                            them. If he wants to keep the peace with the Turks, Gritti already
                            thirsts for Hungarians’ blood. If he sides with the voivode and the
                            Hungarians, he may win: the voivode should first receive his just
                            punishment, then he should receive him back in his good graces; Schepper
                            will recommend the same to the Queen. He is openly saying this to Oláh
                            because there were some who participated in the negotiation but only
                            looked after their own interests, not those of the state. Schepper will
                            not spare time or effort to act in the state’s interest and asks Oláh to
                            help him.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Idem Nicolao Olao <del corresp="editor">Olao</del> suo. </p>
                <p>[1.] Ex <placeName>Brugis</placeName> ante dies quattuordecim
                        scripsi<note type="critic">Ep.
                        507.</note><ref>/o:olahus.tei.15340919_1</ref> ad Dominationem Vestram de
                    abitu meo, quem conieci fore in brevi. Ad eas litteras, quas tum scripsi ad
                        <persName>reginalem maiestatem</persName>, nihil dum mihi responsum fuit per
                    eandem, nec per Reverendissimam Dominationem Vestram, solus
                        <persName>Panormitanus</persName><note type="critic">Jean II
                        Carondelet.</note> id fecit, quod exspectabam, quodque se facturum
                    receperat, hoc est, rescripsit. Quia tamen ex ipsius litteris deprehendi fore,
                    ut reginalis maiestas nonnulla ad me perscriberet, speravi una cum ipsius
                    maiestatis litteris tuas quoque adfuturas; quod non accidit. Iterum nunc scribo
                    ad maiestatem ipsius breviter, duo insinuans: alterum, quod iam sim in itinere
                    et nihil invenerim litterarum; alterum, quod ab ipsius maiestate peto, ut istis
                    financiariis iubeat mihi persolvi stipendium ordinatum ex officio consiliarii
                    pro tempore absentiae praeterito et <milestone unit="pb"/>futuro, eo scilicet quo sum vacaturus, sicut vacavi in negotiis
                    caesareae maiestatis, in quo non sum importunus. Tantum habeatur mei ratio sicut
                    aliorum, prout vult caesar. Neque ex pecunia dependeo, sed ne penitus meis rebus
                    desim, neve illi sibi iussum ab ipsius reginali maiestate non putent. Ego, sicut
                    ille Deus testis est, qui in excelsis habitat, neque periculis, neque laboribus,
                    neque fortunis, neque vitae meae peperci in rebus dominorum meorum, neque adhuc
                    parcam, si modo sit ex usu reipublicae. Temere autem nunquam me amplius obiiciam
                    sicut fieri, neque verbis inductus, neque minis. Nam ut
                        <persName>poeta</persName><note type="critic">Sextus Propertius.</note>
                    optime ait: </p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l>Mi natura dedit leges ex sanguine ductas,</l>
                        <l>ut melior nequeam iudicis esse metu.</l>
                    </lg></quote>
                    <note type="quote">Prop. IV, 11,47–18: “mi natura dedit leges a sanguine ductas,
                        / nec possis melior iudicis esse metu.”</note>
                
                <p>Tantum abest, ut ullius fortunae metu inducar, neque admodum moveor
                    cupiditatibus, quae fere illudunt magnae parti hominum. Docuit enim me studium
                    philosophiae ab huiusmodi rebus alienum esse. Neque tamen incurius<note
                        type="critic">‘carefree’, see <hi rend="smallcap">Hoven</hi> 2006,
                        274.</note> aut negligens omnino videri cuperem. Quare privatarum rerum eo
                    libentius iniicio memoriam, et ut ostendam me Dominationi Vestrae nihil non
                    maximum minimum fidere. Quare citra molestiam ubi tempus erit, Dominatio Vestra
                    poterit admonere reginalem maiestatem, ut aerariis istis iubeat mei absentis
                    rationem haberi. Nam etsi hoc fiat, adhuc satis indiligentes erunt in solvendo.
                    Sufficit autem, ut intelligant maiestatis ipsius hanc esse voluntatem. Sequatur,
                    quicquid potest. Scripsi de hac re ad <persName>Wolffgangum Haller</persName>. </p>
                <p>[2.] De rebus Hungariae breviter dicam, quid sentiam. Intellexi
                        <persName>Gritum</persName><note type="critic">Lodovico Gritti.</note> post
                    patratam caedem <persName>Emerici Cybach</persName><note type="critic">In
                        Gritti's absence, Imre Czibak plotted against him and became Deputy Voivode
                        of Transylvania. Gritti later captured and beheaded him (12 August, 1534),
                        as a result of which an uprising erupted against Gritti.</note> obsessum in
                    oppido <placeName>Mitbisch</placeName><note type="critic">Mediaș.</note> et inde
                    aufugisse <placeName>Bellogradum</placeName> amisso filio et aliis. Ea de re
                    quid <milestone unit="pb"/>sentiam, hoc est. <persName>Ioannem Scepusiensem</persName><note
                        type="critic">King John I.</note> et Hungaros omnes in extremam redactos
                    esse necessitatem submittendi se <persName>Ferdinando</persName> regi, sine
                    cuius auxiliis <persName>Grito</persName> pares esse non poterunt ex limitibus
                    Turcorum adducturo quicquid illic est virium. Nam iussi sunt illi subesse
                    sanchsachi omnes et efferate, tam ob acceptam ignominiam, quam ob
                        <persName>Griti</persName> iunioris caedem, filii, cui parabat praeter
                    episcopatum Agriensem dominium Transsylvaniae. Si bene meministi verborum inter
                    nos habitorum, facile intelliges, quorsum res spectent. </p>
                <p>Est et vivente <persName>Imbrahimo</persName><note type="critic">
                        Ibrahim Pargalı Pasha.</note> bassa timendum Hungaris a Thurcis, nisi
                    inveniant rationem sese tutandi adversus illorum violentiam. Et nunc tempus est,
                    quale nunquam erit, neque de Maio praeterito aliquid aliud arbitrare, fuit enim
                    ille causa secutarum et secuturarum rerum nostrarum, quales nosti. </p>
                <p>Omnino habet rex duo, e quibus potest alterum desumere aut neutrum. Nam
                    si servare vult pacem cum Turcis et permittere <persName>Gritum</persName>, qui
                    iam leaena amisso catulo severior, inhiabit sanguini Hungarorum, quibus poterit <choice>
                        <orig>maedis</orig>
                        <supplied>modis</supplied>
                    </choice>, in eosdem exercere impotentem iram, de qua nosti, erunt et Hungarorum
                    et Turcarum vires longe minores. Conficient enim se invicem, et poterit tertius
                    insurgere utrasque vires confecturus. Si se Turcis iungat, actum de Hungaris; si
                    se <persName>vaivodae</persName> et Hungaris, dominabitur.
                        <persName>Vaivoda</persName>, quas debet, poenas dabit, aut recipietur in
                    gratiam, quod magis laudo. Et ut <persName>regina</persName> id consilium non
                    aspernetur, etiam atque etiam admoneo. Ad te libere scribo, fuere homines quidam
                    in causa, quominus plurima sint transacta, quae transigi in summum decus
                    potuere. Hi solo studio rerum sunt privatarum ducti, quasi non illi ex salute
                    publica <milestone unit="pb"/>dependerent, qua sine neque privatae securae esse possunt, sed ea fuit
                    obcaecatio non vestra modo Hungarorum, sed et alibi adhuc eas iecit radices, ut
                    difficilis sit exstirpatu. Nunc tandem tempus per me non stabit, neque huic
                    corpori, quod semel devovi reipublicae atque utinam pro ea dignus essem, aut
                    mori, aut vivere, sum parciturus. Vos modo, qui estis apud principem prudentia
                    et cognitione rerum praeditam, et quod ad prudentiam maxime attinet, experientia
                    adversarum rerum iam induratam, agitote, ut meminerit generis sui et
                    authoritatis, quantumque in ipsius est maiestate, authoritate et iudicio non
                    desit fratribus suis. Deesse autem posset, si non consuleret in medium, quae
                    optima quaeque convenientissima. Nemo enim fratrum pace maiestatum ipsorum
                    dixerim, tamdiu versatus est in Hungaria, neque melius novit res gentis illius.
                    Haec ad te optimo animo scripsi. Res sunt in summo. Neque temere vaticinamur de
                    malae gentis exterminio. Bene spera et vale. Ego summo mane abeo, si quid
                    rescriptum voles, scribe in Hispanias. Vale iterum, Amice et Frater plusquam
                    Dilecte. </p>
                <p>Ex <placeName>Cameraco</placeName> 4. Octobris 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
