<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">494</title>
                <title type="main">Guilhelmus van den Steene to Miklós Oláh (Leuven, 7 June
                    1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340607_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 509–511.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >222–223.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-06-07">7 June 1534</date>
                <placeName>Leuven</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Guilhelmus van den Steene</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Guilhelmus van den Steene to Miklós Oláh (Leuven, 7 June
                    1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. It may seem improper and impolite for a commoner who lacks erudition
                            to turn to such a highly regarded and outstanding person, but he hopes
                            that Oláh’s wisdom will interpret it kindly because everyone admires and
                            respects him, the cultivator of literature. Maybe he will forgive him
                            the impropriety of writing to him because several of their mutual
                            friends (Conrad Wackers, Mark Lauwerijns, Cornelis de Schepper) have
                            encouraged him to do so. 2. He also has some time now to visit him
                            because he published a booklet the other day, which he wishes to give to
                            him as a gift. If he accepts it, he would also like to send him a longer
                            one, which he is now writing stuck inside four walls; once he has licked
                            it into shape, he would like to dedicate it to Oláh.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Guilhelmus Lapidanus monachus Nicolao Olao thesaurario Albensi
                    secretario et consiliario reginae salutem. </p>
                <p>[1.] Videbitur fortassis ipsa fronte, Generosissime Domine, id ex
                    rusticana quadam incivilitate profectum, quod ego abiectus homuncio ex infima
                    hominum fere proiectus, eruditionis sane nullius, audeam indoctas has meas
                    nenias transmittere ad virum tantum, tamque gravem, tamque rara doctrina
                    insignem. Verum id unum in hanc partem interpretabitur tua prudentia me in hanc
                    prorupisse audaciam, non quidem ex instinctu meae naturae, quae mihi inutilem
                    illum pudorem, quem Graeci <choice>
                        <orig>δησοπίαν</orig>
                        <supplied>δυσωπίαν</supplied>
                    </choice><note type="critic">‘coyness, exaggerated modesty’. Plutarch wrote an
                        essay on δυσωπία (<hi rend="italic">vitiosus pudor</hi> in Latin), Gilhelmus
                        van den Steene is probably referring to this.</note> vocant, potius reddidit
                    familiarem, sed in hunc ausum me impulit illustris ille ac illibatus tui animi
                    candor, tua non vulgaris et eruditio et prudentia, quam non vulgus litteratorum
                    modo, sed universi litterarum antistites admirantur et adorant, denique tuus
                    singularis tum in litteras, tum in litterarum cultores favor ac propensio, quae
                    me tandem in eum erexit animum, ut non trepidem ego tametsi rurestris ac prorsus
                    serpens humi adrepere ad Tuam Clementiam, non quidem mihi usque adeo <milestone unit="pb"/>amplum est ad te scribendi argumentum, neque etiam si mihi id
                    suppeteret, adeo foret ex honore meo meipsum ingerere citra iussionem colloquio
                    tanti viri. Sed veniam, obsecro, dabis, si hac in parte quippiam incivilitatis a
                    me commissum fuerit, imputans id potius tuo candori incorrupto, qui plerosque
                    alliciat, immo ut verius dicam, trahat ad tui accessum, quemadmodum nonnunquam
                    in nostris conventiculis relatum est a <persName>Conrado
                        Goclenio</persName>,<note type="critic">Conrad Wackers.</note> a domino
                        <persName>decano sancti Donatiani</persName><note type="critic">Mark
                        Lauwerijns.</note> viro sane non inter mininos habendo, a domino
                        <persName>Scepperio</persName>,<note type="critic">Cornelis de
                        Schepper.</note> quo aliquando usus sum <placeName>Lovanii</placeName>
                    familiariter, et aliis viris et splendore natalium conspicuis et omnis
                    eruditionis maecenatibus. Itaque factum est, ut quamvis his viris nullo prorsus
                    modo veniam conferendus tua tamen benevolentia et facilitate tractus, qua et
                    illi crediderim, has meas litterulas tuo ministro Deo dato, nam is mihi
                    opportunus occurrit, alioqui ipse <placeName>Lovanii</placeName> Dominationi
                    Tuae compellassem, nisi id vetuisset pudor ingenitus. </p>
                <p>[2.] Est nihilominus, quod Tuae Dominationi hoc temporis articulo velim
                    significatum. Edidi paucis ab hinc diebus libellulum quendam <hi rend="italic"
                        >De non timenda morte</hi>,<note type="critic">Van den Steene’s book was
                        published by Rutger Ressen on 27 September, 1533, according to the
                        explicit.</note> de cuius praeparatione edito meo libello et ipsum
                        <persName>Erasmum</persName> protulisse in lucem<note type="critic">Erasmus’
                            <hi rend="italic">De preparatione ad mortem</hi> was published in
                        January 1534, see Ep. 445. Cap. 1.</note><ref>/o:olahus.tei.15340123_1</ref>
                    non ignoras. <choice>
                        <orig>Ellum</orig>
                        <supplied>Illum</supplied>
                    </choice> loco munusculi tametsi exigui ac indigni tua dignitate mitto iterum
                    atque iterum rogans atque obtestans, ut animo, quo es praeditus, ingenio ac
                    liberali, quicquid est donarii, accipias spectans ad modum
                        <persName>Artaxerxis</persName> Persarum regis non tam doni magnitudinem,
                    quam pronum donantis affectum. Quod si id non graveris efficere, neque offendat
                    te vilitas ipsius muneris, uberiora propediem sum transmissurus ad Tuam
                    Clementiam. Parturio enim intra privatos parietes quaedam in sacris litteris,
                    quae postea <quote>quam lambendo ac relambendo acceperint formam,</quote><note
                        type="quote">Cf. Suetonius <hi rend="italic">Vita Vergilii</hi>: “carmen se
                        more ursae parere dicens et lambendo demum effingere.”</note> sum emissurus
                    in communem hominum utilitatem, ac (si placeret Tuae Prudentiae) dedicaturus tuo
                    nomine, ut nimirum tui tam praeclari nominis titulus velut fax quaedam
                    praelucens rem per se obscuram illustraret ac commendaret, obnixe precor, ut
                    Lapidanum religiosum apud dominum <persName>Guninocum</persName>
                    <placeName>Bergis</placeName> habeat semper sibi commendatum. Raptim. </p>
                <p><placeName>Lovanii</placeName> Dominica prima post Sacramenti 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
