<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">484</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Johan Weze (Brussels, 24 April 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340424_2</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 493–495.</note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >548–550.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-04-24">24 April 1534</date>
                <placeName>Brussels</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Johan Weze</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Johan Weze (Brussels, 24 April 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He has not written to him recently because he did not know where to
                            send the letter. The envoys sent to Hamburg have only agreed on a
                            four-year ceasefire with the people of Lübeck. No progress has been made
                            in Weze’s case because they were informed too late, and there was no
                            time to gather the councilors, not a single Danish councilor turned up.
                            2. Weze’s case completely depends on the outcome of the Danish king
                            election: there are some who support the son of the late king and some
                            who support King Henry VIII. He has reminded Stanshard to write more
                            cordial letters to Weze, and he has forwarded what he had sent to Oláh.
                            Oláh thinks these must have arrived because his have arrived. 3.
                            Lodovico Gritti is taking turtle steps to get here. It is not in the
                            king’s interest to kill Ibrahim Pargalı Pasha or to take him prisoner,
                            either, he should rather be within the Hungarian borders to participate
                            in its fortification. Schepper is already on his way to the Turkish
                            Porte, where he will be of great help not only to the King but Oláh,
                            too. He is also sending to Weze what he needs to know in case Gritti
                            arrives in Schepper’s absence.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Nicolai Olai ad archiepiscopum Lundensem oratorem caesaris. </p>
                <p>[1.] Si tardius rescripseram, quam res postulabat, id ei rei tribue,
                    quod postremis tuis litteris<note type="critic">We do not know this
                        letter.</note> scripseras te hora datarum litterarum ad duces Bavariae <milestone unit="pb"/>profecturum. Nescivi igitur, quo meas litteras dirigerem, has quoque
                    fere in dubium emisi. Oratores, qui <persName>caesaris</persName> nomine
                        <placeName>Hamburgum</placeName> profecti erant, redierunt praeteritis
                    diebus, summa tractatus eorum totius est, quod inducias cum Lubecensibus
                    quadriennes confecerunt. Quibus modis et rationibus, credo te a
                        <persName>rege</persName> intellecturum, nam de omnibus hinc solet certior
                    fieri. In tuo negotio (quod cum summo animi dolore in reditu oratorum audivi et
                    nunc quoque non sine maestitia scribere possum) nihil agi potuit. Nam
                    quemadmodum decretum erat, <persName>Dani oratores</persName><note type="critic"
                        >See Ep. 449. Cap. 2.: George of Austria as Bishop of Brixen, Maximiliaan
                        van Zevenbergen, and Erhard
                        Müller.</note><ref>/o:olahus.tei.15340208_1</ref> cum pleno totius regni
                    mandato in <placeName>Hamburgo</placeName> vocati comparere debebant, sed
                    intrusus ille <persName>archiepiscopus Lundensis</persName><note type="critic"
                        >Johan Weze.</note> respondit oratoribus caesaris per litteras, non esse
                    possibile tam brevi tempore se posse convocare regnum (hoc enim officium
                    convocandi regni ad ecclesiam tuam pertinere dicitur) et de missione oratorum
                    tractare, nam tarde fuisset hinc per litteras admonitus, excusavitque se et
                    omnes alios regnicolas, quantum potuit. Ita nemo istic Danus comparuit. Si
                    comparuissent aliqui, in rebus tuis tractatum esset per commissarios, quantum
                    fuisset possibile. Nunc cum ita res contigerit, necessitati tribuenda est
                    neglectio ista, non aut oratoribus caesaris aut mihi. Qui testor fidem boni viri
                    eam <choice>
                        <orig>curavi</orig>
                        <supplied>curam</supplied>
                    </choice> in his tuis rebus sollicitandis, et apud reginam et apud alios ubi
                    opus fuit, habui, quam extremam habere potui, quamque fortasse in rebus meis
                    privatis vix unquam habuissem. Quam etiam deinceps, si quae dabitur occasio, pro
                    meo posse sum adhibiturus. Non diffido autem, quin ventura sit adhuc huic rei
                    occasio. </p>
                <p>[2.] Nam tua omnis res pendet in electione regis Dani, qui si futurus
                    est ad votum caesaris, non desperandum est, sin contra votum, certe res ita erit
                    difficilior. Nunc autem electio regis stat in statu incerto. Alii favent minori
                        <persName>filio</persName><note type="critic">King Christian II of
                        Denmark.</note> ducis <persName>Friderici</persName>,<note type="critic"
                        >King Frederick I of Denmark.</note> alii <persName>regi
                        Angliae</persName>,<note type="critic">King Henry VIII.</note> qui pecuniis
                    omnes oppugnat. Non desunt etiam alii, qui regnum illud ambiant, hinc, quantum
                    est possibile, curabitur, ne talis eligatur, qui sit adversus caesari. Alioqui
                    negotium his provinciis maritimis imperatoris daretur. Quicquid igitur ad eam
                    rem avertendam pertinet, regina curabit. Quod si successerit ex animi nostri
                    sententia, facilior erit rerum tuarum tractatio. Ego quantum in me erit, nec spe
                    praemii ulla, neque alias ullas ob rationes, quam quod tibi inservire <milestone unit="pb"/>ex animo cupiam, quandocumque tempus se praestiterit, non patiar, ut
                    meum in te officium sis desideraturus. Tuum igitur erit iubere, meum iussa
                    capessere. <persName>Ioannem Stanshardum</persName><note type="critic">We do not
                        know him more closely, see Ep. 375. Note
                        9.</note><ref>/o:olahus.tei.15330605_4</ref> admonui, ut meliores ad te
                    daret litteras, dicit se plures dedisse. Ego quotquot per me dedit, omnes misi
                    ad te cum meis. Quas, quia meae fuerunt redditae, credo non periisse. Nunc
                    quoque ipsius mitto unas, cum aliis his annexas. </p>
                <p>[3.] De adventu <persName>Griti</persName><note type="critic">Lodovico
                        Gritti.</note> nihil adhuc certi audimus. Testudineo gressu procedit.
                    Vereor, ne haec mora aliquid pariat gravius. De <persName>Vespasiani a
                        Zara</persName> responso, quid a <persName>Griti</persName> retulerit, nihil
                    scripsisti. Ex eo sciri potest, quando ille venturus sit.
                        <persName>Imbrahimi</persName>, ut dicitur, aut interitus aut captivitas non
                    parum obesse potest regiis rebus. Vellem eum salvum esse infra finem rerum
                    Hungaricarum, et dum res regis firmari posset.
                        <persName>Cornelius</persName><note type="critic">Cornelis de
                        Schepper.</note> non incidet fortasse in <persName>Gritum</persName>, etiam
                    si ille iam in via est, et continget eum ad Turcarum imperatorem recta
                    proficisci. Quod si fiet, licet et rebus regiis non esset admodum utile, tamen
                    et meis non minimum obesset, quia miseram ad eum de rebus meis informationem,
                    hac igitur consideratione ductus mitto ad te etiam signaturam hanc, ut absente
                        <persName>Cornelio</persName>, si interea <persName>Griti</persName>
                    adveniret, iuxta eam meum cures negotium, pro quo habebis me ad omnia tua vota
                    vicissim devinctum. Si quid est vel erit certi de <persName>Griti</persName> et
                    de rebus aliis Hungaricis, rogo, fac me certiorem. <persName>Angliae
                        regis</persName> matrimonium stat adhuc in priore statu. Et sententias et
                    excommunicationem <persName>pontificis</persName><note type="critic">Pope
                        Clement VII.</note> parum curare videtur, in pessimum aliorum exemplum.
                    Vale. </p>
                <p><placeName>Bruxellae</placeName> 24. Aprilis 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
