<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">517</title>
                <title key="body" n="517" type="main">Christian Kellenaer to Miklós Oláh (Veurne, 19
                    October 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15341019_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473178</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15341019_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations. </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 535–537.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >055–057.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-10-19">19 October 1534</date>
                <placeName>Veurne<idno type="ITIdata">Q470215</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <persName>Christian Kellenaer<idno type="ITIdata">Q470229</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Christian Kellenaer to Miklós Oláh (Veurne, 19 October
                    1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. It was difficult for him to decide that he can write
                            to Oláh, who is busy with important public affairs, and he did not want
                            to seem ungrateful either, especially not with Oláh – there are very few
                            supporters of his among the adherents of the Christian religion who can
                            support others with such zeal. 2. He has learnt that Oláh has also
                            treated others with such magnanimity, and when he turned to Oláh for
                            help, he did not reject him or send him away, instead he welcomed him to
                            his family, put him up as a guest, to the extent that he felt that only
                            the gods live like this. For this he will always be grateful, so it took
                            him a while to take up a pen because he did not want to tarnish the
                            beacon that had fallen on him. 3. As far as his affair is concerned, he
                            will write about it another time because it will be a long story. In any
                            case, he wants to let Oláh know that it was difficult for him that this
                            winter they did not deepen their study of Greek together; he does not
                            know what to think about this change, but he is certain that it can be
                            explained. He asks him to support him and take him in when he is in
                            Flanders next time. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1"><persName>Christianus Sacheus</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.1">Christian Kellenaer, Chrétien Kelders, or Christianus
                        Cellarius taught Greek and Latin in the Pedagogy the Lily, then by 1530, he
                        taught Greek at the Collegium Trilinge. For more on his life, see <hi
                            rend="smallcap">De Vocht</hi> 1954, 291–296 and passim; and <hi
                            rend="smallcap">Polet</hi> 1936, 255–256.</note> Nicolao Olao servitium. </p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Diu dubius anxiusque steti, veluti in trivio haerens, num
                    Dominationem Tuam meis litteris interpellarem, necne, alio enim recenti adhuc
                    acceptorum beneficiorum stimulante memoria, quae sine summa ingratitudinis nota
                    et nefario scelere me praeterire non posse colligebam, alio repellente pudore,
                    cum verebar importunis meis neniis Tuae Dominationi maximis gravissimisque
                    reipublicae muneribus occupatissimo obstrepere, amaram tamen hanc animi
                    contentionem tandem discidi et quasi vim huic pudori intuli, vicitque gratitudo.
                    Nam in alteram partem audaciam, scilicet vel in ingratitudinem peccandum erat,
                    huic cedens victoriae palmam, in illam certe impingere malui, quod cum honestius
                    mihi visum est et aequius, satiusque esse duxi <del corresp="Olahus">in
                        amore</del> importunus magis, quam minus gratus videri. Quis enim tam
                    obtuso, inepto et stupido pectore possit, ut a tanto praesule adeo magnifica
                    insperata et omnino necessaria accepta beneficia non agnosceret? Quis tantum
                    virum non tam genere clarum, quam virtute, eruditione, summa rerum prudentia,
                    singulari quoque et rara quadam eloquentia, nobilem cum primis et insignem non
                    admiraretur, suspiceret, observaret, <quote xml:id="quote.1">nisi a cote natus,
                        vel a tigride enutritus.</quote><note type="quote" xml:id="note.quote.1"
                        >Erasmus of Rotterdam to Francis Cassander on 6 March, 1531, see <hi
                            rend="smallcap">Allen</hi> 1938, 156: “possem e cotibus prognatus, a
                        tigride enutritus videri.”</note> Non enim quicquam auribus tuis datum iri
                    putes, te obsecro, si quod res est, ipsa urget, libere dixero, rarissimas sane
                    esse inter Christianae religionis professores seu cultores divini tui ingenii
                    aves, tanta caritatis flamma accensi, tam attente rebus omnibus laudatissimis et
                    maxime expetendis studiosi, tam candide et clementer <milestone unit="pb"/>omnia
                    interpretantis, tanto studio, ardore adiuvandis (quos favore omni et auxilio
                    destitutos cernis) inflammati, quod nuper evidentissimo argumento erga me
                    declarasti. </p>
                <p xml:id="p.3">[2.] Accepimus interdum et legimus quosdam beneficos et liberales in
                    alios exstitisse, verum ab his officio prius vel obsequio fuisse provocatos. Tu
                    vero me ignobilem prorsus et vel ipso <quote xml:id="quote.2"
                            ><persName>Iro</persName> pauperiorem</quote><note type="quote"
                        xml:id="note.quote.2">Proverb, see Erasm. <hi rend="italic">Adag.</hi> 576.
                        I,VI,76. Iro, Codro pauperior.</note> ad haec ferocitate fortunae, ut
                    numero, quod res est, dicam, ad stipem fere redactum, non ut iam vulgo fieri
                    consuevit, operam tuam subsidiumque ambientem protinus contorto collo es
                    aspernatus. Non <quote xml:id="quote.3">torvo vultu</quote><note type="quote"
                        xml:id="note.quote.3">Cf. Ovid. <hi rend="italic">Met.</hi> XIII,3–4; Tac.
                            <hi rend="italic">Ann.</hi> XV,72.</note> reverberasti, non diris verbis
                    reiecisti, sed hunc extremae sortis homunculum antea visum, nunquam nescio, quo
                    fato, aut quo agitatus numine omnino certe praeter meritum et exspectationem
                    benignissime in tuam familiam recepisti, nec ut vulgare aliquod mancipium
                    quemadmodum, tamen fortuna postulabat mea, me tractasti, verum bonum bono
                    accumulans, ut familiarem omnino et collegam, neque te mihi communem aulicum,
                    sed vere Christianum exhibuisti, cum vili huic corpusculo tanta calamitate
                    oppresso, mensam tecum cum deliciis cupedisque instructissimam, tum piis doctis
                    honestisque colloquiis suavissimum gratissimumque convivium facere tua celsitudo
                    dignata sit. Deorum equidem me vitam vivere existimabam prodigiosam, mehercule,
                    in tanto rerum fastigio, comitatem illam et humanitatem quoties recordor,
                    recordor autem quotidie, penitus obstupesco, nec potius quicquam in votis habeo,
                    quoniam referendi beneficii nunquam mihi potestatem futuram scio, quam non a
                    Mercurio, sed a Deo optimo maximo dignam heroinis tuis et multifariam animi
                    virtutibus, quibus te exornatum et quasi coruscantem conspexi, commode exacteque
                    concipiendis describendisque facultatem suppeditari, quo propensam saltem erga
                    te meam voluntatem declararem. </p>
                <p xml:id="p.4">At nunc, cum huic muneri rude meum ingeniolum multis partibus impar
                    esse cognosco, manum reprimo, ne ebur atramento candefacere studens
                    excellentissimas tui animi dotes, luce ipsa meridiana magis perspicuas, et
                    nullis non admirandam tuam dignitatem meis <del corresp="Olahus">imbris</del><choice>
                        <orig>nebulisque</orig>
                        <supplied>nebulis</supplied>
                    </choice> obfuscem verius, quam illustrem. Hoc unum tamen dignitatem tuam minime
                    latere volo, nempe me ei debere omnia meque ipsum, atque adeo esse obaeratum, ut
                    dum vixero, nunquam meum nomen ex eius aere delere queam. Quare me uti
                    deditissimo mancipio, uti licebit quando, quando volet, nequicquam <milestone
                        unit="pb"/>enim imperare poterit, ubi non statim promptum et ad manum suum
                    habebit Christianum, si modo quicquam esse possit, in quo illius tenuitas ipsi
                    usui esse possit. </p>
                <p xml:id="p.5">[3.] Ceterum de statu rerum mearum <del corresp="Olahus">domi
                        tuae</del> scribam, quamprimum nactus fuero opportunitatem. Nam longior
                    foret fabula, nec nunc tempus patitur, siquidem tot involvor, immo obruor
                    negotiorum undis, et componendis domini mei litteris huc illuc transmittendis
                    adeo occupor, ut vix aliquid mei meis habeam, et difficillime hanc unam
                    extorserim epistolam. Hoc tamen imprimis te scire velim magnopere me dolere tuis
                    non paruisse consiliis et quod ultro magnifica oblata liberalitate fruens,
                    honestissimo Graecarum litterarum studio hanc tecum hiemem non transegerim,
                    rectius profecto multo et consultius, tum meis moribus, tum studiis (nolo tamen
                    male mihi ominari), sed ut protasin <del corresp="Olahus">videam</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">video</add>, timeo catastrophen, fuisset
                    prospectum, at nescio, quo pacto quasi a natura nobis innato vitio plerique
                    omnes in re nostra caecutimus, et non nisi icti sentimus. Nam ut verbo dicam uno
                    omnia, hic non nisi genialiter, asotice et bacchice vivitur, rarissima sunt
                    sacra Minervae, ut interim sileam, si non exosos, saltem risui esse doctos et
                    studiosos. Nequaquam enim <quote xml:id="quote.4">amaracum sus
                        sustinet,</quote><note type="quote" xml:id="note.quote.4">Cf. Erasm. <hi
                            rend="italic">Adag.</hi> 338. I,IV,38: “Denique amaracinum fugitat
                        sus”.</note> molestissimo, ita me Musae bene ament, animo fero, diram hanc
                    et iniquam metamorphosim. Sed de his fusius aliquando, tua, rogo, dignitas
                    congestum hoc tumultuarie et confuse chaos, planeque, quod dici solet <quote
                        xml:id="quote.5">scopas dissolutas,</quote><note type="quote"
                        xml:id="note.quote.5">Cf. Erasm. <hi rend="italic">Adag.</hi> 495. I,V,95.
                        Scopae dissolutae. Scopas dissolvere.</note> benigne, ut omnia solet,
                    interpretetur. Siquidem effusum ex tempore idque alta nocte, in mediis quoque
                    negotiorum undis proxime scripturus ordine, rerumque dignitatem pro captus
                    nostri imbecillitate et agresti nostra Musa sane observare curabimus.</p>
                <p xml:id="p.6">Postremo te etiam atque etiam rogo et obsecro, ut, si quid sit, in
                    quo Christiano tuo commodare poteris, ne graveris pii hominis, ut hactenus ultro
                    et non lacessitus fecisti, praestare officium. Nam transactis his hibernis
                    mensibus rursum in Flandriam, vel quo facta ferant, sum me recepturus. Vale. </p>
                <p xml:id="p.7">Ex arce Furnensi in curia illustrissimi archiepiscopi Bremensis
                    Octobris die undevigesimo 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
