<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">498</title>
                <title key="body" n="498" type="main">Lieven van den Zande to Miklós Oláh (Ghent, 7
                    July 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15340707_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473159</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15340707_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy. </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 512–515.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi><hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi>
                        1974, 41–44; <hi rend="smallcap">Capoianu–Costa–Nicolae</hi> 2022,
                        1076–1085.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >220–222.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-07-07">7 July 1534</date>
                <placeName>Ghent<idno type="ITIdata">Q11613</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <persName>Lieven van den Zande<idno type="ITIdata">Q470351</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Lieven van den Zande to Miklós Oláh (Ghent, 7 July 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. Jean Molinier arrived to him a few days ago, and they
                            talked for two days, but even that seemed to be brief. Molinier said
                            that he had a guest from Paris, who had seen it for himself that
                            Chrysostomus’ works have started to be published in Paris, he suspects
                            in several volumes. But it is unlikely that he will be able to access
                            even a quarter of these, since even from the Latin works he only has the
                            ones his friends have sent him. 2. Molinier also added that neither the
                            Queen nor Oláh had seen him yet, even if they had planned to do so, and
                            if Oláh wants to return the Santes Pagnino volume, he can send it to
                            Ghent through Omaar van Edingen. Or it would be even better if he sent
                            it to van den Zande so that he can read it a little as well. 3. He was
                            sad to hear that Oláh wants to go home, but he recommends only to go
                            when it is certain that there is peace in his homeland: war is not for
                            him. 4. He is still hoping that Erasmus of Rotterdam will return home.
                            In the meantime, if he has any reliable news about Thomas More and John
                            Fisher, he should write it to him. Johannes Clautus has traveled to
                            Erasmus, and van den Zande suspects that he does not wish to return home
                            any more; and Erasmus is in need of a servant right now. Oláh should
                            write him if he really wants to return home, he is namely preparing a
                            small present for him.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Levinus Ammonius Carthusianus Nicolao Olaho secretario Mariae
                    salutem. </p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Ante dies ab hinc non ita multos, Domine Olahe, scripsi<note
                        type="critic" xml:id="note.1">Ep.
                        497.<ref>olahus.tei.15340702_1</ref></note> intervenisse litteris ad te
                    meis, quas tum prae manibus habebam dominum <persName>Iohannem
                        Molendinum</persName>,<note type="critic" xml:id="note.2">Jean
                        Molinier.</note> meum affinem et amicum singularem. Et fuit is apud me totum
                    biduum, quamquam id totum biduum mihi quidem tanti viri desiderio perbreve esse
                    videbat. Quis enim unquam talis viri colloquio possit satiari? Is inter alia
                    memoratu digna hoc maxime retinendum mihi dixit, fuit apud me, inquit, non ita
                    pridem Parisiensis quidam magnus ac praepotens hospes, qui persancte mihi
                    narrabat omnia divi <persName>Chrysostomi</persName> opera Graece excudi coepta
                    esse <placeName>Lutetiae</placeName>,<note type="critic" xml:id="note.3"
                        >Paris.</note> quorum sese aliquot vidisse quaterniones deierabat,
                    futurumque, ut absoluta tandem (chalcographorum <milestone unit="pb"
                    />supputatione) ad sex libras Grossorum aut paulo amplius (loquar magis vulgari
                    more, quam Latino) ascendant emere volentibus. Aitque sese suspicari, non ea
                    simul cuncta, sed particulatim et per tomos edenda esse, quod res sit ingentis
                    molis ac momenti. Quid hic, mi Olahe, dicam? Nisi, ut gratuler eis, qui
                    feliciter et bene nati tantum sibi thesaurum poterunt comparare. Hoc enim puto
                    solum mihi integrum erit hac sane in re, nisi in me fortuna vices mutet suas, id
                    quod equidem vix duco sperandum esse, ea est huius instituti conditio. De qua
                    tamen ipsa non est, quod amplius dicere possim, praesertim per epistolam, neque
                    fortassis admodum necesse est plura dicere, quod ipse non sis, ea est tua
                    prudentia, rudis omnino monasticarum consuetudinum. Cum autem solus hic sim
                    Graece (non dicam peritus), sed studiosus, non est ulla spes, ut ei, qui rem
                    communem administrant, vel teruncium velint mea causa comparandis Graecis libris
                    expendere, cum ne Latinos quidem ullos, nisi amicorum beneficio nactus non sim.
                    Sed habeant, qui habere possunt. </p>
                <p xml:id="p.3">[2.] Praeterea inter affinem meum et me nonnihil etiam de tua
                    dignatione tractatum fuit eo colloquio, dicebamque te, inquam, mihi dixisse, tum
                    in animo <choice>
                        <orig>mihi</orig>
                        <supplied>tibi</supplied>
                    </choice> fuisse adire <placeName>Tornacum</placeName> illumque convenire, et
                    reddere illi librum, quem ab illo commodatum habebas. Is negabat reginam fuisse
                        <placeName>Tornaci</placeName> anno superiore, et nec te, nec ullum abs te
                    nuntium vidisse. Ceterum si est illi (inquit) animus mihi restituere librum,
                    mittat illum huc ad te <placeName>Gandavum</placeName>, quod facile erit,
                    praesertim per dominum scribam <persName>Audomarum Edingum</persName>.<note
                        type="critic" xml:id="note.4">Omaar van Edingen of Ghent.</note> Is liber
                    est <persName>Sanctis Pagnini Lucensis</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.5">Santes Pagnino or Sanctes Pagninus Lucensis (1470–1536) was
                        a Dominican friar, theologian, and philologist, see <hi rend="smallcap"
                            >Albu–Capoianu</hi> 1974, 46.</note> grammatica.<note type="critic"
                        xml:id="note.6">Probably the <hi rend="italic">Thesaurus linguae
                            sanctae</hi> edited in 1529.</note> Hoc itaque libro, mi Olae, si satis
                    es usus, et vis illi reddere, id quod tamen in tua voluit esse potestate,
                    facias, an non facias, curabis illum ad me deferri, ego salvum illum restituam.
                    Nam alioqui pervelim ego quoque nonnihil eo uti libro, et est ille ea erga me
                    benevolentia praeditus, ut lubens patiatur aliquot menses apud me eum librum
                    haerere. Solet enim subinde mihi alium atque alium librum ad usuram mittere. Ad
                    usuram dico (ne quis erret in verbo), quemadmodum dixit
                        <persName>Plautus</persName>, <quote xml:id="quote.1">usuramque eius
                        corporis cepit sibi,</quote><note type="quote" xml:id="note.quote.1">Plaut.
                            <hi rend="italic">Amph.</hi> 108.</note> sed cur hoc apud te dico? Cum
                    probe scias, quae sit eius vocis significatio. </p>
                <p xml:id="p.4">[3.] Illud in epistola tua moleste tuli, quod
                        <persName>Erasmo</persName> rescribente<note type="critic" xml:id="note.7"
                        >Ep. 482.<ref>olahus.tei.15340422_1</ref></note> tibi de reditu in Hungariam
                    tuo videaris non ita multo posthac abitum maturare. Equidem, mi Olae, nolim ego
                    consilia interturbare tua, scio tibi probe constare huius voluntatis rationem,
                    neque velim vel honorem, vel commodum tuum ulla in parte remorari, nonnihil
                    etiam de meo, si quid esset meum, lubenter admensurus. Sed tamen illud pervelim,
                    teque rogandum etiam duxerim, ne prius hinc discedas in patriam et natale solum,
                    quam firma et constanti pace tuta illic omnia esse cognoscas. Quid opus est
                    homini Musis et optimis studiis dedito in turbas tumultumque bellorum se
                    immittere? Nihil minus convenit, quam Musis et Marti. Iampridem Dei magna
                    bonitate e mediis periculis, atque adeo <milestone unit="pb"/>e praesentaneo
                    ereptus exitio nihil est necesse tentare Deum, et rursum in discrimen temet
                    iniicere, cum alioqui placida frui quiete liceat. Quod ipsum tamen ita dictum
                    esse velim, existimes, Optime Vir, non ut praeeam tuis consiliis, sed ut
                    agnoscas me tibi optime velle, utque omnes tuae res in tuto stationis portu
                    consistant. </p>
                <p xml:id="p.5">[4.] Porro de <persName>Erasmi</persName> ad nos reditu vix mihi
                    spes superesse videtur, ita malum aliud super aliud subinde virum illum optimum
                    invadit, ut nunquam non sit illi, iusta quidem illa, sed nobis tamen odiosa,
                    causa differendi. Pervelim scire, quid actum sit de
                        <persName>Moro</persName><note type="critic" xml:id="note.8">Thomas
                        More.</note> et <persName>episcopo Roffensi</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.9">John Fisher.</note> in <placeName>Anglia</placeName>, si
                    certum habes inde nuntium. Nam varius hic rumor et alioqui incertus
                    circumfertur. Est autem in proclivi credere, certiora paululum istic in aula
                    referri. Pervelim illud quoque scire, num <persName>Ioannes
                        Clauthus</persName><note type="critic" xml:id="note.10">Johannes Clauthus
                        (†1534) entered Erasmus’ service in spring 1534. He was sent to England to
                        collect information on Thomas More and John Fisher, but he unexpectedly died
                        during this journey. See <hi rend="smallcap">Bierlaire</hi> 1985.</note>
                    profectus est ad <persName>Erasmum</persName> cum illo moraturus eique
                    famulaturus. Audieram enim ex amiculo quopiam fore, ut abs te litteras ad
                        <persName>Erasmum</persName> impetraret pro se commendatitias, quod
                        <persName>Erasmus</persName> famulum requireret aliquem nostratem. Quod
                    ipsum mihi quidem parum videtur olere desiderium revertendi, quid tibi videatur,
                    nescio. </p>
                <p xml:id="p.6">Postremo me certiorem facias, precor, an vere sit animus tibi
                    propediem in natale solum te recipiendi. Omnino enim cupio tibi parare
                    munusculum aliquod, tenue quidem illud, sed quale tamen a monacho possis
                    exspectare, qui non prorsus a bonis studiis sit alienus.
                        <persName>Buccius</persName><note type="critic" xml:id="note.11">We do not
                        know him more closely. See Ep. 489.<ref>olahus.tei.15340529_1</ref></note>
                    noster multam tibi salutem iussit ascribi. Gaudeo fortunam aliquousque
                    tollerabilem contigisse <persName>Panagatho</persName>,<note type="critic"
                        xml:id="note.12">Lieven Algoet.</note> idque potissimum tua commendatione.
                    Dominus Iesus Tuam Dominationem servet incolumem, tuaque omnia consilia bene
                    vertat. </p>
                <p xml:id="p.7">E Valleregia Carthusiana iuxta <placeName>Gandavum</placeName> Nonis
                    Iulii 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
