<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">457</title>
                <title type="main">Adrien Amerot to Miklós Oláh (Leuven, 18 February 1534)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15340218_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.
                            <ref>/o:olahus.tei.15340305_1</ref>
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 467–471.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi>
                    <hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi> 1974, 4–8.</p></note>                 <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15340305_1" type="url">467</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >193–196.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1534-02-18">18 February 1534</date>
                <placeName>Leuven</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Adrien Amerot</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Adrien Amerot to Miklós Oláh (Leuven, 18 February 1534)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. His answer to Lieven Algoet is late as his edition of Lucian was not
                            with him and he could not quote from it. He now translates and discusses
                            the required passage from Lucian [de parasito. c. 4.] in which the
                            speaker, Parasitus – whom the author takes to speak for Lucian – defines
                            art as “a system of applied knowledge, useful for some end in life”. If
                            the definition applies to “parasitic”, then it is an art. To assess it,
                            we have to juxtapose the features of art with “parasitic”. If art,
                            “parasitic” is a system of knowledge. Hence, a parasite must be able to
                            assess human nature and find himself someone he can handle. Assessing
                            human nature is much more difficult than assessing the soundness of
                            coins, as human nature is seldom revealed directly as Euripides says.
                            Parasitic is a greater art than divination in respect of knowing obsure
                            and hidden things. A parasite’s expertise of how to talk appropriately,
                            with whom to familiarize himself is a sign of intelligence and
                            knowledge. 2. The translation of the text is followed by a line-by-line
                            commentary. The first part of the commentary discusses the definition
                            along Aristotelian lines (a definition consists of a genus and a
                            difference), states that the genus of the definition here is the phrase
                            “system of applied knowledge”, and the rest is its difference,
                            distinguishes a formal and a final element in the definition (the formal
                            element being the genus, the final element its end), and concludes that
                            the genus here is a certain character or disposition (habitus). Next,
                            along a few philological remarks, the remaining sections of the
                            translation are discussed and paraphrased: a) parasitic art should be
                            measured against the features of other arts and its soundness assessed
                            as the soundness of pots, b) a parasite, to cajole its victim, is
                            capable to assess human nature as an assayor assesses the soundness of
                            coins, and indeed parasitic art is more efficient than divination as
                            human nature is not apparent, c) the authority of Euripides is called on
                            to prove this point, d) the difficulties of parasitic art prove that it
                            is an art. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p><persName>Hadrianus Amerotius</persName><note type="critic">Adrien
                        Amerot of Soissons (†1560) studied Greek in Paris, then entered the College
                        of the Lily at Leuven. His works <hi rend="italic">Compendium Graecae
                            grammatices</hi> and <hi rend="italic">Libellus de dialectis
                            Graecis</hi> were published in 1520 and 1534, respectively. He
                        corresponded with Erasmus and Nicolas Perrenot de Granevelle, later entering
                        his service in 1522. In 1545, he became Rutger Ressen’s successor as
                        professor of Greek in the Collegium Trilingue Lovaniense. See <hi
                            rend="smallcap">Gunderson</hi> 1985, 48; and <hi rend="smallcap">Van
                            Rooy</hi> 2020.</note> Nicolao Olao secretario etc. reginae Mariae. </p>
                <p>[1.] Quod serius, quam volui, et quam tua erga me benevolentia
                    merebatur, ad <persName>Levini</persName><note type="critic">Lieven
                        Algoet.</note> nostri litteras responderim, eo factum est, quod cum mihi
                    litterae illius redderentur, non erat apud me <persName>Lucianus</persName> ex
                    editione Florentina,<note type="critic">Probably Lucian’s <hi rend="italic"
                            >editio princeps</hi>, which was printed by Lorenzo Francesco de Alopa
                        in Florence in 1496, see <hi rend="smallcap">Garcia Ehrenfeld</hi> 2018,
                        26.</note> qua inconsulta, responsionem praecipitare nolebam. Deinde illam
                    nactus, ne tuus quidem periculose cuivis has ad te dare volui, praesertim cum
                        <persName>M. Claudium</persName> contubernalem meum, qui has tibi reddidit,
                    intra paucos dies istuc profecturum intelligerem, cui quamvis serius certe
                    tutius meas litteras committere malebam.</p>
                <p>Accipe igitur, Vir Clarissime, quae mihi ad eum locum
                        <persName>Luciani</persName> explicandum dicenda occurrerunt. Verti autem
                    primum locum ipsum deinde aliquando fusius et magis παραφραστικῶς<note
                        type="critic">‘(rather) circumspectly’.</note> ipsum exposui, dialectici
                    artificii rationem aperiendo, quo singulae inter se clausulae connectuntur et
                    cohaerent, et eo studiosius id feci, quod ibi <persName>Lucianus</persName>
                    accurate dialectici partes exsequitur. Sed <persName>Lucianum</persName> ipsum
                    loquentem audi vel Parasitum<note type="critic"><hi rend="italic">De parasito
                            sive artem esse parasiticam.</hi></note> potius ipsum: Ars est (ut ego
                    me sapientem quendam audisse memini) collectio apprehensionum exercitatarum ad
                    aliquem finem eorum, quae ad vitam pertinent, utilem. <hi rend="expanded"
                        >Tychiades</hi>: Recte sane, ut ille dixit, sic tu quoque recordatus es. <hi
                        rend="expanded">Parasitus</hi>: Si horum igitur omnium parasitica particeps
                    est, quid nam aliud quam ars et ipsa fuerit? <hi rend="expanded">Tychi.</hi>:
                    Ars nimirum, si quidem ita se res habeat. <hi rend="expanded">Para.</hi>: Age,
                    singulis artis speciebus parasiticam applicemus, videamusque num cum illis,
                    ipsius ratio <choice>
                        <orig>concinat</orig>
                        <supplied>concinnat</supplied>
                    </choice>, quemadmodum ollae vitiosae pulsu solent explorari, num absonae
                    tinniant. Oportet igitur hanc, sicut et omnem artem collectionem esse
                    apprehensionem. Primum quidem, ut (qui parasitari velit) periculum faciat,
                    discernatque, quisnam fuerit ad se alendum idoneus, ad huncque modum facto
                    parasitandi exordio, haud quaquam eum mutata sententia instituti sui poenitebit.
                    An argentarium artem quandam habere dicemus, qua nummos <milestone unit="pb"/>adulterinos a probis diiudicare sciat, hunc autem homines probos ab
                    improbis sine arte discernere fatebimur? Idque cum quemadmodum nummi sic et
                    homines ipsi protinus manifesti fiant. Haec eadem tamen et sapiens
                        <persName>Euripides</persName> carpit conquerendo dicens: <quote>nullum
                        signum innatum esse virorum corpori,</quote><note type="quote">Cf. Eur. <hi
                            rend="italic">Med.</hi> 520., see <hi rend="smallcap">Fix</hi> 1843,
                        125.</note> quo sceleratum quempiam internoscere liceat, quo quidem
                    argumento, eo suapte natura est ars ipsa parasitica maior, si quidem tam incerta
                    tamque ab hominum conspectibus abdita acutius videat, noritque quavis arte
                    vaticinandi. Illud autem scire tum sermones loqui appositos, tum negotia agere,
                    quibus et in familiaritatem sese insinuet, seque quam benignissimum nutritori
                    suo praebeat, an non et intelligentiae et apprehensionis vehementis et fortis
                    tibi esse videtur? </p>
                <p>[2.] Hactenus <persName>Luciani</persName> Parasitus, mox sequuntur in
                    praemissa verba scholia. Ut iaciat Parasitus fundamentum suae disputationis,
                    more dialecticorum artis definitionem praemittit. Cum autem omnis diffinitio ex
                    genere et differentia constare debeat, aut ex his, quae illorum vicem suppleant,
                    in praemissa definitione, collectio apprehensionum exercitatarum, loco generis
                    accipi debent, reliqua differentiae vicem obtinere. Datur autem haec diffinitio
                    a partibus formae et fine. Sunt enim exercitatae apprehensiones, partes formales
                    ipsius artis et utilitas eorum, quae ad vitam agendam pertinent, earundem finis.
                    Nam nemo artem ullam perdidicit, nisi primum ab artis magistro, prima artis
                    rudimenta comprehenderit, in eisque se exercuerit, quotquot autem in quaque arte
                    percipienda praecepta erunt, totidem etiam erunt apprehensiones, quarum
                    collectio diligenter exercitata facultatem operandi secundum artem praestabit,
                    quam quidem <persName>Aristoteles</persName> ἕξιν,<note type="critic"
                        >‘habit’.</note> hoc est habitum appellavit, qui merito, cum sit genus
                    artis, primum in eius definitione locum obtinere debeat.
                        <persName>Luciani</persName> vero Parasitus, vel is potius, quem is
                    sequitur, a partibus formalibus <quote>σύστημα ἐγκαταλήψεων
                        ἐγγεγυμνασμένων</quote><note type="quote"
                        ><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,60,255"?>[Paras.
                        4.2 σ. ἐ. συγγεγυ-]<?oxy_custom_end?>.</note><note type="critic">‘a
                        coordinated system of knowledge used for a purpose that is useful in human
                        life’. The Lucian editions tend to accept this version (συγγεγυμνασμένων)
                        but ἐγγεγυμνασμένων can also be found in the manusripts. συγγεγυμνασμέναι
                        means ‘systematized, coordinated’, while ἐγγεγυμνασμέναι means ‘acquired
                        well, deeply ingrained’.</note> nominare maluit, ipsius videlicet artis
                    originem generationemque spectans, siquidem philosophorum omnium consensu ex
                    multis actibus exercitatis, quae hic ἐγκαταλήψεις ἐγγεγυμνασμέναι<note
                        type="critic">‘thoroughly mastered knowledge’.</note> vocantur, generari
                    solet habitus; κατάληψις<note type="critic">‘knowledge’.</note> autem sive
                    ἐγκατάληψις sive ἐκκατάληψις,<note type="critic">‘knowledge’.</note> nam
                    exemplaria variant, actum apprehendendi sive comprehendendi significat, a verbo
                        καταλαμβάνω,<note type="critic">‘I perceive’.</note> quod apprehendere sive
                    comprehendere Latine sonat, et σύστημα<note type="critic">‘system,
                        composition’.</note> verbale quoque nomen est, quod collectionem, sive
                    multitudinem collectam importat a verbo <milestone unit="pb"/>συνίσταμαι,<note type="critic">‘to compose’.</note> quod inter cetera
                    significata etiam colligere significat. Hanc autem definitionem tamque bene
                    convenienterque ab aliquo viro sapiente traditam. Parasitus refert, suoque
                    negotio accomodat, argutaturque per locum a finitione suam parasitandi
                    facultatem, dici debere artem, quandoquidem sicuti ceteris artibus, ita
                    parasiticae quoque facultati, eam definitionem convenire asserat. At cuicumque
                    definitio convenit et definitum, et contra cui definitum et definitio. Illud
                    autem, quod legitur in impressione Lovaniensi Ἀλλὰ μὴ καθάπερ αἱ πονηραὶ χύτραι,
                    quod inter cetera significata etiam colligere significat. Hanc autem
                    definitionem tamque bene convenienterque ab aliquo viro sapiente traditam.
                    Parasitus refert, suoque negotio accomodat, argutaturque per locum a finitione
                    suam parasitandi facultatem, dici debere artem, quandoquidem sicuti ceteris
                    artibus, ita parasiticae quoque facultati, eam definitionem convenire asserat.
                    At cuicumque definitio convenit et definitum, et contra cui definitum et
                    definitio. Illud autem, quod legitur in impressione Lovaniensi Ἀλλὰ μὴ καθάπερ
                    αἱ πονηραὶ χύτραι,<note type="critic">‘But not like bad pots.’</note> non parum
                    variatur in aliis exemplaribus. Nam duae illae voculae ἀλλὰ μὴ,<note
                        type="critic">‘but not’.</note> in editione Florentina desunt, quam ego in
                    ipsa versione secutus sum, eaque mihi convenientior lectio, veriorque visa est.
                    Vult autem dicere Parasitus, perinde investigandum esse, an definitio illa
                    facultati parasiticae congruat consonetque, singulas definitionis partes ad eam
                    accomodando, atque solent ollae vetustate situque marcidae, aut alioqui
                    corruptae, pulsu digitorum pertentari, num quem tinnitum absonum edant. Postea
                    ibi δεῖ τοίνυν εἶναι<note type="critic">‘thus, it has to be’.</note> ostendit
                    primam definitionis partem parasiticae convenire, traditque illud primum esse
                    praeceptum, ut quisquis parasitus esse velit, ante omnia unum aliquem sibi
                    deligat ac solerter deprehendat discernatque, an is idoneus fuerit, a quo
                    commode possit ali, talique iacto parasitandi fundamento, nequaquam sententiam
                    mutaverit, quasi parum in arte profecerit. Quod autem artis sit hoc ipsum
                    dignoscere posse, probat a simili (ibi ἢ τὸν μὲν<note type="critic">‘or
                        the’.</note>) quemadmodum facultas discernendi probos nummos ab adulterinis,
                    ars est, quam argentariam appellamus, ita peritia deprehendendi mores hominum
                    sinceros a corruptis ars etiam censeri debet, quam parasiticam appellandam esse
                    ait, siquidem ea sit parasitica facultas. Deinde <add corresp="Olahus"
                        type="insert">ibi</add> καὶ ταῦτα<note type="critic">‘that, too’.</note>
                    etc. <del corresp="Olahus">Ibi</del> dicit et nummos et homines in hoc esse
                    similes, quod utrorumque et probitas et vitium deprehendatur, illorum a
                    numulario per artem argentariam, horum a parasito, per artem haud dubie
                    parasiticam. Postea ibi αὐτὰ μέντοι<note type="critic">‘but those’.</note> etc.
                    sibi ipsi authoritatem <persName>Euripidis</persName> obiicit, conquerentis
                        <quote>nullum signum innatum esse virorum corpori,</quote><note type="quote"
                        >Cf. Eur. <hi rend="italic">Med.</hi> 520., see <hi rend="smallcap">Fix</hi>
                        1843, 125.</note> quo probum ab improbo discernere possemus, qua confutari
                    posse videtur ante adducta similitudo. Deinde illam ipsam authoritatem contra
                    adversarium retorquet oratorio more, ac in suum commodum convertit, argumentans
                    a maiori, videlicet facultatem diiudicandi mores hominum probos ab improbis,
                    nempe parasiticam, tanto magis artem censeri debere, quam argentariam, quod haec
                    signo exteriori <milestone unit="pb"/>numismatis utitur, ad faciendum officii sui periculum, illa sine ullo
                    signo sensibus patenti sagacius probitatem hominum ac vitia deprehendat, quam
                    ulla peritia vaticinandi. Postremo confirmat hoc idem, exaggerando negotii sui
                    difficultatem, in sermonibus arte componendis ceterisque multis rebus agendis ad
                    conciliandam hominum, a quibus ali oportet, benevolentiam, quod quo difficilius
                    est assequi, eo maioris etiam artis esse existimandum est. </p>
                <p>Haec habui, Vir Ornatissime, quae ad litteras
                        <persName>Levini</persName> nostri rogatu tuo in praesentia responderem, si
                    quid erit vel in his, vel in aliis, in quo meam operam desideres, hoc tibi plane
                    persuade me tam esse tuum, quam quod maxime. <persName>Levinum</persName> autem
                    nostrum plurimum meo nomine salvere iubeas, ad quem scripsissem, nisi mihi
                    temporis angustia <add corresp="Olahus" type="insert">otium</add> ademisset.
                    Vale. </p>
                <p><placeName>Lovanii</placeName> ex aedibus nostris ipso die sacrandis
                    cineribus insigni anno 1534.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
