<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">563</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to István Brodarics (Ghent, 30 March 1536)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15360330_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.
                            <ref>/o:olahus.tei.15360226_1</ref>
                        <ref>/o:olahus.tei.15360422_1</ref>
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 569–574; <hi rend="smallcap">Kasza</hi>
                    2012, 476–480.</note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15360226_1" type="url">562</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15360422_1" type="url">564</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >301–305.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1536-03-30">30 March 1536</date>
                <placeName>Ghent</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>István Brodarics</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to István Brodarics (Ghent, 30 March 1536)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He was happy to receive Brodarics’ letter, from which he learned that
                            in spite of the distance and time, they have mutually preserved their
                            friendship. He assures Brodarics that he has not forgotten about him,
                            either. 2. Oláh was held back from writing by the fact that they belong
                            to opposing parties, and he did not want to appear suspicious in front
                            of the rulers, and not without reason. 3. Now it is up to Brodarics and
                            Ferenc Frangepán to make peace in the current favorable situation,
                            otherwise the Turks or the feud between the parties will destroy the
                            country. 4. He has spoken with Queen Mary in Brodarics’ name, who still
                            resents the fact that Brodarics left her, but if she sees that Brodarics
                            has acted in the interest of the country, it might soften her heart. 5.
                            Oláh has a good place in Queen Mary’s court; he lives in peace, enjoys
                            court life, and he has learned company; he only misses his old friends.
                            6. Oláh has left King Ferdinand I’s court, thus making good on his
                            promise to Queen Mary on the one hand, whom he did not want to leave in
                            exile; on the other hand, his relationship with Tamás Szalaházy
                            deteriorated, and Szalaházy hindered his career at the court. László
                            Macedóniai’s death has shocked him, he was an excellent man, above
                            reproach. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Nicolai Olai ad Stephanum Brodericum responsio. </p>
                <p>[1.] Accepi tuas, Reverendissime Praesul, hesterno die litteras<note
                        type="critic">Ep. 562.</note><ref>/o:olahus.tei.15360226_1</ref> brevissimas
                    quidem, sed quae maximam mihi attulere laetitiam, ex quibus scilicet aperte
                    intellexerim tuum in me veterem illum amorem et benevolentiam tanto nec
                    temporum, nec locorum intervallo, quibus cum summa certe animi mei dolore
                    seiuncti et fuimus et sumus, nondum refrixisse. Scribis ad me te putare meum in
                    te affectum pristinum constantem adhuc esse, licet tamdiu nihil scripserim,
                    quemadmodum tuus erga me amor nondum mutatus esset. Num arbitraris quampiam τὴν
                        λήθην<note type="critic">‘forgetting’.</note> tantam esse posse, quae me in
                    oblivionem tui adduceret? Aut me <persName>Protheo</persName> mutabiliorem, ut
                    meis, quorum tu magis, quam alii, conscius es, moribus et affectibus mutatis
                    veteris illius tuae in me φιλανθρωπίας<note type="critic">‘if I forgot about
                        your humanity (towards me)’.</note> et meae rursus in te τῆς δουλείας τῆς
                        φιλῆς<note type="critic">‘on the service I gladly do (for you)’.</note> non
                    meminerim? Potestne aliquid eiuscemodi coniecturae <milestone unit="pb"/>in mentem tibi venire? Nonne a pueritia fere mea tu magna semper me
                    prosecutus fuisti humanitate et benevolentia? Ac contra ego quoque te ut dominum
                    et alterum parentem observavi, colui, suspexi et veneratus sum? Nihilque etiam
                    aut prioribus <persName>Ludovici regis</persName><note type="critic">King Louis
                        II.</note> et domini nostri communis aut posterioribus temporibus fuerit,
                    quod non ultro citroque communicaverimus. Harum rerum et consuetudinum
                    recordationem existimas homini bono excidere posse? Adeo me tui non oblitum esse
                    cogites, ut vix ullum diem praeteritum esse sciam toto hoc peregrinationis meae
                    tempore, quo de te non cogitarim. Tecum frequenter pransus sum, tecum somniavi,
                    tecum collocutus sum. At me haec tibi vana praedicare putas? </p>
                <p>
                    <quote>
                        <choice>
                            <orig>οὕτῳ νην</orig>
                            <supplied>οὕτω νῦν</supplied>
                        </choice> Ζεὺς θείη, ἐρίγδουπος πόσις <choice>
                            <orig>Ἥρις</orig>
                            <supplied>Ἥρης</supplied>
                        </choice>, <milestone unit="p"/> οἴκαδέ τ' ἐλθέμεναι καὶ <choice>
                            <orig>νόστημον ἤμαρ</orig>
                            <supplied>νόστιμον ἦμαρ</supplied>
                        </choice> ἰδέσθαι·</quote>
                    <note type="quote">Hom. <hi rend="italic">Od.</hi>. VIII, 465–466.</note><note
                        type="critic">In Oláh’s exemplar of the Odyssey, there is an index finger in
                        the margin, see Eisenstadt, Esterházy-Sammlung, No. 14844, fol. 70r.</note>
                </p>
                <p>Ut haec vera sunt. Quarum rerum testes sunt amici mei praesentes,
                    quibuscum conversor, testes absentes, apud quos in meis litteris frequentem de
                    te feci mentionem, maxime <persName>Ioannem archiepiscopum
                        Lundensem</persName>,<note type="critic">Johan Weze.</note>
                    <persName>Cornelium Scepperum</persName><note type="critic">Cornelis de
                        Schepper.</note> et <persName>Ioannem Burgium</persName>,<note type="critic"
                        >Giovanni Antonio da Burgio.</note> dum in <placeName>Anglia</placeName>
                    oratorem agebat<note type="critic">Giovanni Antonio da Burgio negotiated between
                        King Henry VIII and the Holy See in England between 1531–1532.</note>
                    <persName>pontificis</persName>.<note type="critic">Pope Clement VII.</note></p>
                <p>[2.] Quid itaque causae sit, cur nihil scripserim, quaeris? Partium nostrarum
                    diversarum factio et studium, quod licet invitissimum, tamen quoquomodo me a
                    scribendo retraxit, ne susurrones et perversi homines principes nostros in
                    suspitionem aliquam de nobis inducerent, quamvis iniquam. Nam sicuti meae erga
                    meos fidei bene conscius sum, ita de tua quoque in
                        <persName>regem</persName><note type="critic">King John I.</note> tuum non
                    dubito, ut ergo priora repetam. De meo in te pristino affectu adeo nihil est
                    diminutum, ut is magis etiam sit auctus, itaque certo tibi persuadeas, me nec
                    parentum fratrumque, qui in amore et affectibus his humanis primum iure naturali
                    habere solent locum, nec aliorum quorumpiam maius, quam tui videndi habuisse
                    desiderium. </p>
                <p>[3.] Non raroque vehementer tibi timui, cum te intelligerem cum aliis partium
                    vestrarum magistratibus inter hostes illos fidei versari, tuosque mores illorum
                    conferre debere mandatis. Sed Deus optimus maximus sive voto meo, sive tuis
                    precibus te illis eripuit ac incolumem hactenus conservavit. Ob hanc fortasse
                    rem, ut tua opera, cura et sollicitudine perditum illud regnum patria nostra
                    funditus non intereat nostra hac tempestate. Quod ut cures, ac publicae potius
                    quieti, paci et saluti, quam privatorum aliquorum hominum affectibus inservire
                    malis, per eam, quam patriae praeter omnes mortales debes caritatem, te rogo.
                    Nam si res nostra Hungarica ita fluctuabit diutius, ut hactenus, etiam non
                    irruentibus externis hostibus regnum ipsum ob perditorum utriusque factionis
                    hominum rapinas et latrocinia seipsum desolabit, perdet et consumet. Si vero,
                    quod Deus avertat, aliquo <milestone unit="pb"/>domus Austriacae infortunio,
                    vicini vestri albocapuciati<note type="critic">I.e. Turks.</note> modica arrepta
                    occasione, vel morte unus ex vobis, quae est, ut alia omnia nostra in manu Dei
                    sita, Hungariam rursus non modo invaserint, sed occupaverint, et istic pedes
                    sedemque, quod ipsi intendunt, sed vos non creditis, fixerint, quae servitus
                    nostram miseram nationem, quae etiam nunc apud exteros populos tum multas ob
                    res, tum maxime ob commercium Turcicum pessime ubique audit, non manebit?
                    Vertetur Hungaria in praedam, officia, praefecturas et <quote>τὴν
                        πολυκοιρανίαν</quote><note type="quote">Hom. <hi rend="italic">Il</hi>.
                        II,204.</note><note type="critic">‘no good thing is a multitude of
                        lords’.</note> Graecorum more, tyrannidi et servituti infidelium erit
                    subiecta, olim in toto orbe nominatissima et Christianis etiam omnibus
                    principibus formidolosa, nedum Turcis. Nunc ergo, dum adhuc tempus est, et
                    periculum anteverti potest, adhibendus est modus et via, quibus et regnum
                    afflictum, miserum et perditum, si non in pristinum florem, quod iam aetate
                    nostra vix fiet, saltem in aliquam permansionis et quietis futurae speciem
                    reducatur, nosque omnes quandoquidem meliorem annorum nostrorum partem iam
                    transegimus in pace, in hac extrema aetate nostra Deo et nobis servire possimus. </p>
                <p>Cuius rei fundamentum si nunc apud caesarem non statueritis, nescio, an postea
                    unquam talem boni <del corresp="Olahus">fundamenti</del> aliquid faciendi
                    nanciscemini occasionem. Quod si concordaveritis, quid obstabit utraeque
                    factioni in mutuam amicitiam reductae, quin et arces finitimas regni, in quibus
                    status pendet Hungariae, Turca in Persia occupato et forsan nunquam reversuro,
                    non magno labore recuperare possint, et fines suos ita extendere proferre et
                    munire, ut et preteritam ab aliquot iam annis acceptam ignominiam nova virtute
                    sint recuperaturi, et Hungariae pacem perpetuam acquisituri. Quare,
                    Reverendissime Praesul, tuae est industriae, prudentiae, virtutis et officii, ut
                    unacum reverendissimo <persName>Colocensi</persName><note type="critic">Ferenc
                        Frangepán.</note> ad id totas animi vires tuas intendas, quo vestris
                    consiliis, cura et opera primum Hungariae et vobis ipsis, deinde nobis, pax et
                    tranquillitas in hac vestra legatione requiratur.<note type="critic">“Ferenc
                        Frangepán was a fellow legate of Brodarics during his trip to Italy in
                        1536.” <hi rend="smallcap">Kasza</hi> 2012, 478.</note> Date operam, ut quod
                    per hos annos nescio an fato magis omnium nostrum adverso, quam malis improborum
                    hominum consiliis in illius Gordiani nodi modum involutum erat, vestra prudentia
                    et cura nunc, dum occasio divinitus praebita est, dissolvatur. Rem plane
                    conclamatam vos restaurate et in tranquillum deducite finem. Modum quaeritis,
                    quo pacto id fiat. Litteris ea de re, ut difficile est, ita in securum agere,
                    sed rem pro <choice>
                        <orig>maiori</orig>
                        <supplied>maiore</supplied>
                    </choice> parte confeceritis, si publicae potius salutis, quam privati commodi
                    rationem habueritis. </p>
                <p>[4.] Quod ad serenissimam reginam meam attinet, acceptis litteris<note
                        type="critic">Ep. 562.</note><ref>/o:olahus.tei.15360226_1</ref> tuis mox
                    maiestatem suam accessi, et, ut iussisti, tuam illi servitutem diligentius, quam
                    a me fieri potuit, commendavi multisque de te ultro citroque habitis verbis.
                    Dixit se quoque litteras a te accepisse<note type="critic">We do not know these
                        letters.</note> et illas mihi daturam. Quod tunc fieri non potuit, quia ob
                    pleraque alia negotia non <milestone unit="pb"/>dabatur ei otium illas perquirendi. Quae tametsi ingrato animo ferat tuam a nobis
                    profectionem, tamen animi eius alienati mitigatio hinc ex <choice>
                        <orig>maiori</orig>
                        <supplied>maiore</supplied>
                    </choice> parte fieri poterit, si viderit res Hungaricas, quibus ipsa mirum in
                    modum favet, rectificari, et tuam curam eo tendere, uti id fieri possit, non
                    tantum pro suae maiestatis commodo, cui nihil, quod ad principem feminam
                    pertineat, hic deest, quantum pro nominis Hungarici decore, et illius ac suae
                    quoque, ut dicit, patriae salute. <del corresp="Olahus">Una</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">Verum</add> hac de re plura cum sua maiestate
                        <del corresp="Olahus">aget</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                    >agam</add>. Nunc cum postha erat in procinctu abeundi, nolui <del
                        corresp="Olahus">cum</del> his meis litteris vacuum ad te eum abire. De
                    ceteris plura propediem. </p>
                <p>[5.] Arbitror te scire cupere, quo in statu res sint meae. Sum Deo volente sanus,
                    et in pulchra, divite ac omnibus rebus, sive quod ad vitam hominis, sive quod ad
                    voluptatem, si quis eam magnifacit, pertineat, referta patria, atque in summo
                    otio, quiete et tranquillitate, in nulloque defectu, praeterquam quod a patria
                    et amicis veteribus absim. Quod mihi ab aulicis rebus et conversatione virginum
                    reginae, ad quam te <placeName>Posonii</placeName>,<note type="critic"
                        >“Brodarics stayed in Pozsony in the vicinity of Queen Maria and so of
                        Miklós Oláh from September 1526 until March 1527.” <hi rend="smallcap"
                            >Kasza</hi> 2012, 479.</note> si memini, hortabar, superest temporis, id
                    consumo partim lectionibus theologicis, partim aliis honestis occupationibus.
                    Nec amicorum conversationes, bonorum et doctorum virorum mihi desunt, ut si
                    verum fateri debeam, nihil omnino mihi deesse videam, quod ad honestum statum,
                    honestamque vitae meae sustentationem pertineat. Illud tamen Homericum, postquam
                    Graecissare coepi, aliquando venit mihi in mentem: </p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>ὡς οὐδὲν γλύκιον ἧς πατρίδος <choice>
                                <orig>ἴδε τοκῆων</orig>
                                <supplied>οὐδὲ τοκήων</supplied>
                            </choice></l>
                            <l><choice>
                                <orig>γίγνεται</orig>
                                <supplied>γίνεται</supplied>
                            </choice>, εἴ περ <choice>
                                <orig>τίς καὶ</orig>
                                <supplied>καί τις</supplied>
                            </choice> ἀπόπροθι πίονα οἶκον</l>
                            <l>γαίῃ ἐν <choice>
                                <orig>αλλωδαπῇ</orig>
                                <supplied>ἀλλοδαπῇ</supplied>
                            </choice> ναίει ἀπάνευθε τοκήων.</l>
                        </lg></quote>
                    <note type="quote">Hom. <hi rend="italic">Od</hi>. IX,34–36.</note>
                
                <p>Huius rei causa cuperem aliquando pacem domi fore, ut <quote>in uno
                        ovili, sub uno pastore</quote><note type="quote">Cf. Calvin, <hi
                            rend="italic">Comm. on St. Paul's Epistle to the Romans</hi>
                        XV,8.</note> concluderemur, excluso Turcarum commercio. </p>
                <p>[6.] Quaeris, cur a rege tam longe abiverim? Primum volui pro suscepta
                    fidei et integritatis meae officio reginam in medio peregrinationis non
                    deserere, bonique viri officium esse putavi, si eam secutus in diversis <add
                        corresp="Olahus" type="insert">fortunis</add> tempore pacis rursus eo, unde
                    digressa est, si firma futura esset pax, reducerem. Tum malui vestrarum et
                    nostrarum partium hominum grassatorum concertationem ac tragoediam procul
                    audire, quam coram oculis intueri. Postremo quia iam ab eo tempore, quo
                        <persName>Thomas</persName><note type="critic">Tamás Szalaházy.</note>
                    Vesprimiensis episcopus tempore <persName>Ludovici</persName> regis frustratus
                    erat officio cancellarii et tu ad hanc dignitatem admissus, simultas erat inter
                    me et ipsum orta, quae et <placeName>Posonii</placeName>, quia videbat me
                    omnibus viribus tam antea, quam <placeName>Posonii</placeName>
                <milestone unit="pb"/> tibi potius addictum, quam ei et tuis <del corresp="Olahus"
                        >magnis</del><add corresp="Olahus" type="corr">magis</add> ornamentis, quam
                        <del corresp="Olahus">ante</del><add corresp="Olahus" type="corr">aut</add>
                    illius, aut ullius alterius studentem, aucta postea te abeunte crevit, meque non
                    palam, sed occulte, ubi poterat, oppugnabat. Verbis quidem multa pollicebatur,
                    re tamen ipsa parum praestabat, hinc etiam contra iura mea factae erant
                    promotiones in curia nostra illae magnificorum nominum titulorum et hominum,
                    quos ego certe tanti facio, quanti faciebam illum ipsum, quem dixi horum
                    authorem. <persName>Macedonis</persName><note type="critic">László
                        Macedóniai.</note> nostri mors maiorem mihi millies dolorem iniecit, quam si
                    viginti per illum etiam sordidos homines mihi praelatos esse vidissem. Nam non
                    admodum cupidus honoris ac divitiarum, utpote qui sciam neminem moriendi
                    necessitatem vitare posse, quantumcumque ambitiosum et divitem satis esse
                    putavi, quod Deus mihi <add corresp="Olahus" type="insert">parca manu</add>
                    dedit, voluique custodia mea, quae licet desertam domum, sed non parvam habet
                    vim vinorum et aliarum rerum. Quam tu, quamcumque in partem modo non Turcicam
                    res Hungarica devolvatur, mihi integram conservare velis, oro. Habes et statum
                    meum praesentem, et causam tam longinquae meae peregrinationis. Quod reliquum
                    est, Deus te conservet ad meliora tempora incolumem et felicem, concedatque, ut
                    aliquando una esse possimus. Me certo scito, hac una, ut dicit ille, regia causa
                    excepta τῷ <choice>
                        <orig>σώματι</orig>
                        <supplied>σώματί</supplied>
                    </choice> τε ψυχῇ<note type="critic">‘in body and soul’.</note> ubicumque sum,
                    tuum illum veterem fore. Reverendissimo domino <persName>Colocensi</persName>
                    archiepiscopo, item <persName>Thomae Nadasdi</persName>, si ad eum diverteris,
                    cupio commendari obsequia. Cura me de conclusione pacis, quatenus licebit,
                    ordinatim certiorem <del corresp="Olahus">facere</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">facias</add>.</p>
                <p><placeName>Gandavi</placeName> XXX. Martii 1536.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
