<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">582</title>
                <title key="body" n="582" type="main">Pieter Nanninck to Miklós Oláh ([Leuven],
                    [March] 1537)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15370300_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473242</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15370300_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations. Dating based on
                            <hi rend="smallcap">Polet</hi> 1936, 254.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 595–597.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi><hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi>
                        1974, 180–182; <hi rend="smallcap">Capoianu–Costa–Nicolae</hi> 2022,
                        1448–1457. </p>
                    <p><hi rend="italic">In French:</hi><hi rend="smallcap">Polet</hi> 1936, 254.
                        [regesta]</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >316–319.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1537-03">[March] 1537</date>
                <placeName>[Leuven]<idno type="ITIdata">Q11546</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Pieter Nanninck<idno type="ITIdata">Q470423</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Pieter Nanninck to Miklós Oláh ([Leuven], [March] 1537)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. There is such trust now between them that he can
                            share funny things, not just serious ones. This morning he was waiting
                            for the cart in vain, so he left on foot with his lad. But the lad had
                            drunk with the courtiers the night before and kept it a secret. When
                            they reached the first milestone, the boy lay down on the ground, threw
                            off the pack, and no matter how hard Nanninck was shouting at him, he
                            did not respond, and then made what was going on obvious by throwing up.
                            Nanninck told him off, then took on the load, and they continued on
                            their way; the boy kept stumbling and vomiting. Then they met a strong
                            courier from Westphalia, whom Nanninck could transfer the load to; now
                            Oláh can laugh. 2. He has arrived to Rutger Ressen, who has already been
                            busy with the printing house: Oláh will soon receive his volume, in a
                            small format, as requested. They have read the poems again, and Ressen
                            is very happy that he is the one to publish it. The only place where
                            they are stuck is the word τὸ, if Oláh wants to change it, he should let
                            them know, and they suggest another small change in terms of
                            conjugation.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Petrus Nannius Nicolao Olao salutem plurimam. </p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Audi, Doctissime Olahe, quod rideas, eo enim iam fiduciae
                    progressus sum, ut non seria modo, sed et iocos tecum miscere audeo. Inest enim
                    in moribus tuis et vultu maiestas, non horror, ita, ut qui ad tua colloquia
                    venit, veneretur te, non timeat. Cum mane currum quaesissem, et usque ad
                    septimam horam auriga me ludificatus fuisset, metuens, ne profectio mea usque ad
                    merediem extrahetur, pedibus iter ingressus sum cum puero meo, qui pridie apud
                    aulicos ministros plus satis potaverat atque hanc suam ebrietatem mira vafricie
                    dissimulaverat. Cum <milestone unit="pb"/>processum esset ad primum ab urbe
                    lapidem, puer subito defectus in viam se abiicit sarcina, quae illi imposita
                    fuerat, in lutum provolvitur. Consternor animo ad subitam rem, rogo ecquid mali,
                    puer nihil respondet, ceterum dubitantem me de genere mali vomitus subsecutus
                    certiorem reddit, ibi ego οἷα ἦν εἰκὸς ἐργάζομαι<note xml:id="note.1">‘I do what
                        is natural to do in cases like this’.</note> nec a minis, nec a conviciis
                    tempero, sed frustra omnia, puer enim vix ad ingressum sufficiebat, mox enim ubi
                    illum onerassem sarcina, cum onere subsidit, ibi ego: “Egone te, si vivo, ubi
                    domum venero, mastigia senties, qui vir sim!” Ille autem et tacet et iacet. Cum
                    nihil aliud consilii erat, Nannius tuus sarcinam in humeros suos transfert, pius
                    admodum, pientior tamen futurus, si una puerum in scapulis quasi Christophorus
                    aliquis gessasset, nam eo etiam opus erat. Quid multa? Fit <quote
                        xml:id="quote.1">bos clitellatus,</quote><note type="quote"
                        xml:id="note.quote.1">Erasm. <hi rend="italic">Adag.</hi> 1884. II,IX,84.
                        Non nostrum onus, bos clitellas?</note> quamque nec itineribus, nec oneribus
                    gestandis admodum aptus, gressumque puer comitatur herilem, sed, ut inquit ille,
                    non passibus aequis, subinde adhuc titubat et ex imbecillitate et ex <del
                        corresp="editor">in</del> reliquiis Bacchi, nondum enim per noctem crapulam
                    decoxerat. Quid putas? Imprecor tot diras ministro tam male sobrio, ut putem <hi
                        rend="italic">Ibim</hi> Ovidianam non plures continere. Tu rides, scio, et
                    ego quoque nunc rideo, sed, mehercule, tunc non ridebam. </p>
                <p xml:id="p.3">Cum iam plurimum itineris emensus fuissem, subito ex tanta
                    tempestate fit serenitas, supervenit nobis ad extremum delassatus Westphalus
                    quidam tabellarius tam robustus, ut pro basi colossis multis substerni possit,
                    nec tamen prae lassitudine unquam latus moturus, ut Typhoeus illi, cui Sicilia
                    incumbit, et cuius laeva est subiecta Peloro. In hunc onera omnia transfero, et
                    meum et pueri pallium, et gladios utriusque, nam ei fatigatis, graves <del
                        corresp="Olahus">esset</del><add corresp="Olahus" type="corr">esse</add>
                    coeperant. Hactenus, quod rideas, nunc ad res tuas. </p>
                <p xml:id="p.4">[2.] Hora secunda <milestone unit="pb"/>ad
                        <persName>Rutgerum</persName><note xml:id="note.2">Rutger Ressen.</note>
                    accessi, invenio illum nostris votis paratissimum, nulla excusatio de prelo
                    occupato, vel de angustia temporis. Exspectabis igitur brevi libellum tuum<note
                        xml:id="note.3"><hi rend="italic">D. Erasmi Rot. Epitaphia, per Clarissimos
                            aliquot Viros conscripta</hi>, Lovanii apud Rutgerum Rescium, Martii
                        1537.</note> eis typis excusum, quibus volebas, addidi praeterea, quasi id
                    in mandatis haberem, ut in parva forma imprimeret, ita enim te velle arbitror.
                    Ibi cum eram, statim tuum carmen cum Rutgero iterum atque iterum relegi, placuit
                    mire Rutgero gaudebatque et se impressorem et te eius carminis authorem esse,
                    nec dubitat, quin tibi ea res et <choice>
                        <orig>amplissimi</orig>
                        <supplied>amplissimo</supplied>
                    </choice> honori et sibi non exiguo emolumento futura sit. Ego summopere
                    gaudebam me in iudicio non errasse, et ut nunc Rutgerum, ita omnes spero me,
                    quicumque unquam legerit ὁμοψήφους<note xml:id="note.4">‘of the same
                        opinion’.</note> habiturum. Inter legendum haesimus ad verbum τὸ<note
                        xml:id="note.5">‘the’ [neutral article denoting the following word].</note>
                    filent, quod mihi suspectum, Rutgero probum putumque videtur. Rogo, Domine, ut
                    si quid de hoc vocabulo legeris, mihi significes; ego enim tibi omnia etiam tuta
                    timeo, satis temporis est ad respondendum, nam ad decem dies iter suum Rutgerus
                    suspendit, satis tamen mature nundinis Francfordiensibus occursurus. Illud
                    deinde carmen, quod incredibilis est et acuminis et festivitatis: “non <choice>
                        <orig>desiderium</orig>
                        <supplied>desiderio</supplied>
                    </choice>, sed fato est functus Erasmus”,<note xml:id="note.6">See Oláh’s poem,
                            <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 585. Cf. <hi rend="smallcap"
                            >Neagu</hi> 2003, 350.</note> non nihil attinit Rutgerum, mallet
                    “desiderium” poni, in accusativo casu, ut et animi cupiditati et cognomento
                    Erasmi conveniret, nunc ob neutrum genus non convenire Erasmi cognominibus, ut
                    autem intelligeres, quid velim, sic non nihil carmen immutavi. “Non desiderium,
                    sed mors exstinxit Erasmum.” Tu quid placeat, per hunc <persName>Adrianum
                        Stadium</persName>,<note xml:id="note.7">We do not know him more
                        closely.</note> qui in coenobio ad Sanctam Claram hospitatur, rescribere
                    potes. Nos audaciores sumus in rebus tuis, <milestone unit="pb"/>sed ita suadet
                    verus et ingenuus in te amor. Epistola <persName>Dani</persName><note
                        xml:id="note.8">Jakob Jespersen.</note> nunc melius placet, sentio enim non
                    omnino esse ipsius pectoris et illi egregium Thesea adfuisse. Vale, Optime et
                    Eruditissime omnium doctorum Patrone. </p>
                <p xml:id="p.5">Eodem die, quo <placeName>Bruxellas</placeName> reliqui, 1537. </p>
                <p xml:id="p.6">Mitto tibi duos libellos Graecos epistolarum.
                        <persName>Rutgerus</persName> tibi de eleganti munusculo tuo multas agit
                    gratias.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
