<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">587</title>
                <title type="main">Pieter Nanninck to Miklós Oláh (Leuven, 30 June 1537)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15370630_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations. </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 600–602.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi>
                        <hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi> 1974, 184–186.</p>
                    <p><hi rend="italic">In French:</hi>
                        <hi rend="smallcap">Polet</hi> 1936, 256. [regesta]</p>
                </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >308–311.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1537-06-30">30 June 1537</date>
                <placeName>[Leuven]</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Pieter Nanninck</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Pieter Nanninck to Miklós Oláh (Leuven, 30 June 1537)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He wants to get <hi rend="italic">Athila</hi> back from Conrad
                            Wackers, who cannot get enough of it and was gushing how he also read it
                            quickly and reveled in it. He will not allow for this book to go
                            unpublished. They should put a poem at the beginning. 2. He is asking
                            for his opinion as an editor, here it is: who could write more
                            authentically about these events, topography, and the diversity of
                            peoples, if not a Hungarian eyewitness? He compares Oláh’s style of
                            history writing to that of Strabo and Herodotus. Nanninck salutes the
                            fact that Oláh used the names of places in his own language –
                            Ciceronians like to use words and name forms that never existed, but
                            Oláh is right not to follow them. 3. He especially liked how he writes
                            about the kings’ fate, and his speeches are fantastic. Although the
                            Turks have taken most of Hungary, Oláh is now returning all of it
                            through his book. Oláh asked him to emend his poem, but there was
                            nothing to be corrected in it. 4. Nanninck asks Oláh to accept the
                            bearer of the letter, the excellent Rutger Pathius, who is well-versed
                            in Latin and Greek, into his circle, but if cannot, he should at least
                            pay for his travel expenses for the way back. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Petrus Nannius Nicolao Olao salutem. </p>
                <p>[1.] Nihil ad te scripsi, <del corresp="Olahus">Erudissime</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">Eruditissime</add> Patrone, quia nec sciebam,
                    ubi ageres, nec habebam, per <choice>
                        <orig>quas</orig>
                        <supplied>quos</supplied>
                    </choice> mitterem. De <hi rend="italic">Athila</hi> tuo vere erudito opere
                    habeo, quod doleam, habeo etiam, quod<milestone unit="pb"/>conquerar ultra enim unam hebdamadam, et vix eam plenam mihi eius usus
                    permissus non est, hactenus enim eum detinuit
                        <persName>Goclenius</persName>.<note type="critic">Conrad Wackers.</note>
                    Credo nondum satur eius lectionis, nam mirificas de eo mihi decantavit laudes,
                    dedit autem eo tempore, quo nihil mihi unquam vel tumultuosius vel occupatius.
                    Sed quid ad te mea negotia, legi avidissime libros illos, <del corresp="Olahus"
                        >geluatus</del><add corresp="Olahus" type="corr">helluatus</add> sum in eis,
                    usque ad summas aures miris voluptatibus me implevi. Usuram mihi non longiorem
                    concessam fuisse etiam nunc doleo, non omittam, non intermittam ullum laborem,
                    donec vel ex prelo, vel a te eum recuperavero. Cupio frontispicio carmen aliquod
                    praefligere, <add corresp="Olahus" type="insert">etsi</add> nihil possum, quia
                    tamen eam operam Holao sum impensurus, puto me aliquid posse. Si natura negat,
                    amor est, <choice>
                        <orig>quae</orig>
                        <supplied>qui</supplied>
                    </choice> carmina condit. </p>
                <p>[2.] Cupis meam censuram, audi, breviter dico, quod
                        <persName>Conradus</persName> dixit: me non minus id opus amare, quam
                    admirari. <del corresp="Olahus">Quid</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >Quis</add> enim fidelior in rebus gestis trandendis, quis certior in
                    topographiis, quis distinctior omni genere varietatis, qui te Hungarum esse
                    nescit, satis tamen id colligit ἐκ τῆς τῶν πάντων ἀκριβείας<note type="critic"
                        >‘from an all-encompassing precision’.</note> vel Hungarum αὐτόπτην.<note
                        type="critic">‘witness’.</note> Absit adulatio a nostra amicitia, quam et tu
                    odisti et ego non fero, videris mihi plurimorum authorum virtutes coniunxisse,
                    habes in locis describendis exactissimam curam <persName>Strabonis</persName>,
                    ubi etiam tua illa mathematicarum disciplinarum peritia non obscuriter lucet,
                    nec ibi gratiae illae <persName>Herodoti</persName> absunt. Multa parodoxa de
                    moribus gentium afferuntur non e mendaciis, ut ille fecit, sed ex fide rerum
                    deprompta; adsunt deinde locorum vocabula nativo sono expressa,<note
                        type="critic">Oláh also wrote geographical names in <hi rend="italic"
                            >Athila</hi> and <hi rend="italic">Hungaria</hi> in Hungarian.</note>
                    non κακοζηλίᾳ<note type="critic">‘by artificially imitating (the Latin
                        language)’.</note> Latini sermonis in alienam speciem deformata, quod cum
                    maxime cupit <persName>Lucianus</persName> in historiis observari, nescio, an
                    ullus praeter te vere praestitit. </p>
                <pb/>
                <p>Veteres barbarum vocum sonos assecuti non sunt neoterici, qui toti sunt
                    in mollioribus sonis, reformidant, quare omnia ita fingunt ac refingunt, ut qui
                    ibi nati sunt, nomen patriae suae non agnoscant. Vere stultum genus, quibus
                    ferme idem accidit, quod vulgo musicorum, qui omissis verbis et sententiis nihil
                    aucupantur, nisi gargalismo sonorum aures implere, pectus inane relinquere. His
                    Ciceronianis (hoc titulo enim sibi blandiuntur) si vis servire, quorum mundus
                    nunc plenus est aut asperitas illa vocum mollienda est, aut rarius istiusmodi
                    voces inspargendae; si doctis probari vis, id agendum est, quod agis, nec de
                    fide rerum vel apex mutandus. </p>
                <p>[3.] Mirifice id mihi placuit, quod ubi de fortunis regii tui generis
                    enarrationem texis, quasi alienum te geris nec tuorum vel laetis, vel adversis,
                    tui affectus produntur. Hoc <persName>Thucydidis</persName>, hoc
                        <persName>Xenophontis</persName>, hoc <persName>Salustii</persName>. In
                    orationibus vehemens es vel, ut <del corresp="Olahus">melius</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">mollius</add> aiunt Graeci δεινός,<note
                        type="critic">‘overwhelming’.</note> et quod ego maxime amo, sermonem
                    personis attemperas et ipsorum indoli et praesenti fortunae <choice>
                        <orig>congruam</orig>
                        <supplied>congruum</supplied>
                    </choice>. Abstulit Turca magna ex parte Hungariam, tu nobis totam reddidisti,
                    et ut <persName>Iosephus</persName><hi rend="italic"> Antiquitatibus</hi><note
                        type="critic">Josephus Flavius’ <hi rend="italic">Antiquitates
                            Judaicae.</hi></note> suis memoriae suorum consuluit, qui iam maximis
                    cladibus ceciderant, ita tu res gestas maiorum tuorum, cum iam periisse
                    quodammodo viderentur, aeternitati consecravisti, ac nescio, an eodem zelo, quo
                    ipse, inductus fueris, certe idem praestitisti. <del corresp="Olahus"
                        >Camen</del><add corresp="Olahus" type="corr">Carmen</add><note
                        type="critic">Probably the opening poem of <hi rend="italic">Hungaria</hi>,
                        or Erasmus of Rotterdam’s epitaph.</note> tuum emendavi, ut volebas, vel
                    potius mutavi, ut iussisti, nulla enim emendatione opus fuit. Scis, quantopere
                    mihi tua carmina placent, hoc mihi tamen, quod
                        <persName>Craneveldio</persName><note type="critic">Frans van
                        Cranevelt.</note> dedisti, prae omnibus placet. τὰ δευτέρα ἀμείνω, εἰ καὶ τὰ
                    πάντα <choice>
                        <orig>κάλα</orig>
                        <supplied>καλά</supplied>
                    </choice>.<note type="critic">‘the second ones are better, although all of them
                        are pretty’.</note></p>
                <pb/>
                <p>[4.] Desino, ne, dum vera dico, tuae modestiae supra verum dicere
                    videar. Hic,<note type="critic">Rutger Pathius, see <hi rend="smallcap"
                            >Polet</hi> 1936, 256.</note> qui litteras adfert, iuvenis est probis et
                    honestis parentibus natus et mediocris fortunae, mores illius per quadriennium,
                    quod mecum vixit, probissimos <del corresp="Olahus">expersus</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">expertus</add> sum; placidum illi ingenium et
                    fidum, nihil in moribus vanum aut futile, arcani tenax, promptus ad obsequia et
                    Graece et Latine non male peritus, hunc talem esse mea fide polliceor, quare si
                        <del corresp="Olahus">tum</del> dominus <del corresp="Olahus"
                        >Rugerus</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                            ><persName>Rutgerus</persName></add><note type="critic">Rutger
                        Ressen.</note> eum in suum famulitium suscipiet, recte faciet, sin minus,
                    rogo, ut iuveni ad nos redituro viaticum refundatur. Optime vale, Optime
                    Patrone. </p>
                <p>Pridie Kalendas Iulias, raptim, ut vides. 1537.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
