<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">582</title>
                <title type="main">Pieter Nanninck to Miklós Oláh ([Leuven], [March] 1537)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15370000_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations. Dating based on
                            <hi rend="smallcap">Polet</hi> 1936, 254.</p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 595–597.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi>
                        <hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi> 1974, 180–182.</p>
                    <p><hi rend="italic">In French:</hi>
                        <hi rend="smallcap">Polet</hi> 1936, 254. [regesta]</p>
                </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108 Rep. 71. Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >316–319.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1537-03">[March] 1537</date>
                <placeName>[Leuven]</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Pieter Nanninck</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Pieter Nanninck to Miklós Oláh ([Leuven], [March] 1537)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. There is such trust now between them that he can share funny things,
                            not just serious ones. This morning he was waiting for the cart in vain,
                            so he left on foot with his lad. But the lad had drunk with the
                            courtiers the night before and kept it a secret. When they reached the
                            first milestone, the boy lay down on the ground, threw off the pack, and
                            no matter how hard Nanninck was shouting at him, he did not respond, and
                            then made what was going on obvious by throwing up. Nanninck told him
                            off, then took on the load, and they continued on their way; the boy
                            kept stumbling and vomiting. Then they met a strong courier from
                            Westphalia, whom Nanninck could transfer the load to; now Oláh can
                            laugh. 2. He has arrived to Rutger Ressen, who has already been busy
                            with the printing house: Oláh will soon receive his volume, in a small
                            format, as requested. They have read the poems again, and Ressen is very
                            happy that he is the one to publish it. The only place where they are
                            stuck is the word τὸ, if Oláh wants to change it, he should let them
                            know, and they suggest another small change in terms of conjugation.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Petrus Nannius Nicolao Olao salutem plurimam. </p>
                <p>[1.] Audi, Doctissime Olahe, quod rideas, eo enim iam fiduciae
                    progressus sum, ut non seria modo, sed et iocos tecum miscere audeo. Inest enim
                    in moribus tuis et vultu maiestas, non horror, ita, ut qui ad tua colloquia
                    venit, veneretur te, non timeat. Cum mane currum quaesissem, et usque ad
                    septimam horam auriga me ludificatus fuisset, metuens, ne profectio mea usque ad
                    merediem extrahetur, pedibus iter ingressus sum cum puero meo, qui pridie apud
                    aulicos ministros plus satis potaverat atque hanc suam ebrietatem mira vafricie
                    dissimulaverat. Cum <milestone unit="pb"/>processum esset ad primum ab urbe
                    lapidem, puer subito defectus in viam se abiicit sarcina, quae illi imposita
                    fuerat, in lutum provolvitur. Consternor animo ad subitam rem, rogo ecquid mali,
                    puer nihil respondet, ceterum dubitantem me de genere mali vomitus subsecutus
                    certiorem reddit, ibi ego οἷα ἦν εἰκὸς ἐργάζομαι<note type="critic">‘I do what
                        is natural to do in cases like this’.</note> nec a minis, nec a conviciis
                    tempero, sed frustra omnia, puer enim vix ad ingressum sufficiebat, mox enim ubi
                    illum onerassem sarcina, cum onere subsidit, ibi ego: “Egone te, si vivo, ubi
                    domum venero, mastigia senties, qui vir sim!” Ille autem et tacet et iacet. Cum
                    nihil aliud consilii erat, Nannius tuus sarcinam in humeros suos transfert, pius
                    admodum, pientior tamen futurus, si una puerum in scapulis quasi Christophorus
                    aliquis gessasset, nam eo etiam opus erat. Quid multa? Fit <quote>bos
                        clitellatus,</quote><note type="quote">Erasm. <hi rend="italic">Adag.</hi>
                        1884. II,IX,84. Non nostrum onus, bos clitellas?</note> quamque nec
                    itineribus, nec oneribus gestandis admodum aptus, gressumque puer comitatur
                    herilem, sed, ut inquit ille, non passibus aequis, subinde adhuc titubat et ex
                    imbecillitate et ex <del corresp="editor">in</del> reliquiis Bacchi, nondum enim
                    per noctem crapulam decoxerat. Quid putas? Imprecor tot diras ministro tam male
                    sobrio, ut putem <hi rend="italic">Ibim</hi> Ovidianam non plures continere. Tu
                    rides, scio, et ego quoque nunc rideo, sed, mehercule, tunc non ridebam. </p>
                <p>Cum iam plurimum itineris emensus fuissem, subito ex tanta tempestate
                    fit serenitas, supervenit nobis ad extremum delassatus Westphalus quidam
                    tabellarius tam robustus, ut pro basi colossis multis substerni possit, nec
                    tamen prae lassitudine unquam latus moturus, ut Typhoeus illi, cui Sicilia
                    incumbit, et cuius laeva est subiecta Peloro. In hunc onera omnia transfero, et
                    meum et pueri pallium, et gladios utriusque, nam ei fatigatis, graves <del
                        corresp="Olahus">esset</del><add corresp="Olahus" type="corr">esse</add>
                    coeperant. Hactenus, quod rideas, nunc ad res tuas. </p>
                <p>[2.] Hora secunda <milestone unit="pb"/>ad <persName>Rutgerum</persName><note type="critic">Rutger
                        Ressen.</note> accessi, invenio illum nostris votis paratissimum, nulla
                    excusatio de prelo occupato, vel de angustia temporis. Exspectabis igitur brevi
                    libellum tuum<note type="critic"><hi rend="italic">D. Erasmi Rot. Epitaphia, per
                            Clarissimos aliquot Viros conscripta</hi>, Lovanii apud Rutgerum
                        Rescium, Martii 1537.</note> eis typis excusum, quibus volebas, addidi
                    praeterea, quasi id in mandatis haberem, ut in parva forma imprimeret, ita enim
                    te velle arbitror. Ibi cum eram, statim tuum carmen cum Rutgero iterum atque
                    iterum relegi, placuit mire Rutgero gaudebatque et se impressorem et te eius
                    carminis authorem esse, nec dubitat, quin tibi ea res et <choice>
                        <orig>amplissimi</orig>
                        <supplied>amplissimo</supplied>
                    </choice> honori et sibi non exiguo emolumento futura sit. Ego summopere
                    gaudebam me in iudicio non errasse, et ut nunc Rutgerum, ita omnes spero me,
                    quicumque unquam legerit ὁμοψήφους<note type="critic">‘of the same
                        opinion’.</note> habiturum. Inter legendum haesimus ad verbum τὸ<note
                        type="critic">‘the’ [neutral article denoting the following word].</note>
                    filent, quod mihi suspectum, Rutgero probum putumque videtur. Rogo, Domine, ut
                    si quid de hoc vocabulo legeris, mihi significes; ego enim tibi omnia etiam tuta
                    timeo, satis temporis est ad respondendum, nam ad decem dies iter suum Rutgerus
                    suspendit, satis tamen mature nundinis Francfordiensibus occursurus. Illud
                    deinde carmen, quod incredibilis est et acuminis et festivitatis: “non <choice>
                        <orig>desiderium</orig>
                        <supplied>desiderio</supplied>
                    </choice>, sed fato est functus Erasmus”,<note type="critic">See Oláh’s poem,
                            <hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 585. Cf. <hi rend="smallcap"
                            >Neagu</hi> 2003, 350.</note> non nihil attinit Rutgerum, mallet
                    “desiderium” poni, in accusativo casu, ut et animi cupiditati et cognomento
                    Erasmi conveniret, nunc ob neutrum genus non convenire Erasmi cognominibus, ut
                    autem intelligeres, quid velim, sic non nihil carmen immutavi. “Non desiderium,
                    sed mors exstinxit Erasmum.” Tu quid placeat, per hunc <persName>Adrianum
                        Stadium</persName>,<note type="critic">We do not know him more
                        closely.</note> qui in coenobio ad Sanctam Claram hospitatur, rescribere
                    potes. Nos audaciores sumus in rebus tuis, <milestone unit="pb"/>sed ita suadet verus et ingenuus in te amor. Epistola
                        <persName>Dani</persName><note type="critic">Jakob Jespersen.</note> nunc
                    melius placet, sentio enim non omnino esse ipsius pectoris et illi egregium
                    Thesea adfuisse. Vale, Optime et Eruditissime omnium doctorum Patrone. </p>
                <p>Eodem die, quo <placeName>Bruxellas</placeName> reliqui, 1537. </p>
                <p>Mitto tibi duos libellos Graecos epistolarum.
                        <persName>Rutgerus</persName> tibi de eleganti munusculo tuo multas agit
                    gratias.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
