<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">607</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to King Ferdinand I [Brussels, 1538]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15380000_2</idno>
                
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature. Undated
                        letter attached to two Memoriales written on Queen Mary’s behalf. </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Austria</country>
                        <settlement>Vienna</settlement>
                        <institution>ÖStA HHStA</institution>
                        <repository>UA AA Fasc. 38.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">66r–68v.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1538">[1538]</date>
                <placeName>[Brussels] </placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>King Ferdinand I</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to King Ferdinand I ([Brussels, 1538])</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. King Ferdinand I should send one of his councilors to travel to the
                            mining towns together with the Queen’s councilors and commissioners and
                            represent King Ferdinand there. The Queen recommends this person to be
                            Georg Werner, who is well-versed both in the language and local affairs.
                            2. Because last year the Queen was stripped of her income from the
                            estates of Khust and Mukachevo as well as other estates by force, she is
                            asking for his advice as to how she could recover them. 3. King
                            Ferdinand I recently asked the Queen to send the letter of inscription
                            about the thirtieth in Bratislava, but because the Queen thinks that
                            some want to take advantage of the situation and want to claim the
                            thirtieth for themselves, she asks him not to allow this to happen and
                            not to act against her rights. In addition, the Queen hopes that King
                            Ferdinand I will leave the thirtieth with the Queen, as he declared in
                            his own hand in 1534. 4. Although the Queen holds Mosonmagyaróvár, it is
                            the property of the King and his children, and because it is important
                            in terms of defense, it should be fortified, lest it become an easy
                            entryway for the Turks. The Queen has already spent 4,000 Rhenish
                            florins on fortifying it from her own money, King Ferdinand I should
                            support her in this in his letter – the Queen will do everything she can
                            to support the fortification. 5. The Queen has heard that King Ferdinand
                            I is sending commissioners to chart the mines in Banská Bystrica. King
                            Ferdinand I has written to Queen Mary several times to return the Sopron
                            tithe, but Queen Mary asks him to officially transfer this property to
                            her. 6. Although Zsigmond Stettner, the Mosonmagyaróvár thirtieth tax
                            collector who has abused his office several times when collecting the
                            tax, restrained himself at the King’s order last year, the Queen asks
                            that he stop his excessive tax collection, and King Ferdinand I instead
                            transfer the oversight of collecting the thirtieth to the Vienna
                            Treasury.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Serenissime et Potentissime Rex, Domine Clementissime!</p>
                <p>[1.] Serenissima domina mea, <persName>Maria regina</persName> etc., soror
                    Maiestatis Vestrae Sacrae carissima, domina mea clementissima vigore
                    commissionis mihi datae, haec me <gap extent="1" reason="damage" unit="word"/>entur ex affectu sororio a Maiestate Vestrae Sacra pro hoc tempore praesenti
                    optat.</p>
                <p>Maiestas Vestra Sacra dignetur unum ex consiliariis suis deligere, qui cum
                    consiliariis et commissariis serenissimae dominae reginae meae ad hoc deputatis
                    et etiam consiliario sacrae caesareae maiestatis, qui una aderit, nomine Vestrae
                    Sacrae Maiestatis proficiscatur ad montanas civitates et intersit illis
                    tractatibus et rebus agendis, quae istic curari, provideri ac pro necessitate
                    tractari et consuli debebunt, et specialiter in his, quae pertinebunt ad negotia
                    regni et qui unanimi ac concordi cum aliis commissariis consilio ea maxime
                    curet, quae ad bonum et commodum ambarum Maiestatum Vestrarum et regni Hungariae
                    pertinebunt. Quia autem egregius <persName>Georgius Vernerus</persName>,<note
                        type="critic">Georg Werner (ca.1490–1556) was a Notary, and later a Judge in
                        Prešov in the 1530s. From 1534, he was <hi rend="italic">camerae
                            magister</hi>, and he became Royal Councillor in 1536. From 1552, he
                        participated in the reorganization of the Transylvanian financial system,
                        see <hi rend="smallcap">Póka</hi> 2011; <hi rend="smallcap">Rensing</hi>
                        1933; <hi rend="smallcap">Csepregi</hi> 2006.</note> Maiestatis Vestrae
                    consiliarius tum propter linguae scientiam, tum quia etiam antea in rebus
                    montanis, veluti commissarius eo missus versatus fuerit, illarumque rerum
                    tractandarum experientiam habeat, petit serenissima regina mea Maiestatem
                    Vestram Regiam, velit hunc <persName>Georgium Vernerum</persName> nomine suo ad
                    hanc provinciam obeundam mittere.</p>
                <p>[2.] Cum res Hungarica in eum pacis statum iam devenerit, quem Maiestas Vestra
                    Serenissima novit, et serenissima regina mea bonis suis, nempe cameris salium
                    Maromarusiensium ac castris <placeName>Hwzth</placeName>,<note type="critic"
                        >Khust.</note>
                    <placeName>Mwnkach</placeName>,<note type="critic">Mukachevo.</note>
                    <placeName>Diosgyewr</placeName>,<note type="critic">Diósgyőr, part of Miskolc
                        today.</note>
                    <placeName>Czepel insula</placeName>,<note type="critic">Csepel island, belongs
                        to district XXI of Budapest today.</note> ac oppidis <placeName>Veteri
                        Buda</placeName><note type="critic">Óbuda, district III of Budapest
                        today.</note> ac <placeName>Kelenfewlde</placeName>,<note type="critic"
                        >Kelenföld, part of district XI of Budapest today.</note> necnon aliis bonis
                    a multis annis violenter privata fuerit, earumque omnibus proventibus frustrata,
                    dignetur Maiestas <milestone unit="pb"/>Vestra Sacra pro eo amore ac benevolentia fraterna, qua erga serenissimam dominam
                    meam afficitur, dare consilium, modum, viam et auxilium, ut bona praefata per
                    commissarios et consiliarios serenissimae reginae meae, quos ad hoc designavit
                    recuperari, et authoritate patrocinioque Maiestatis Vestrae Regiae reoccupari
                    possint, ac ut de praeteritis etiam dictorum bonorum introitibus et emolumentis
                    hactenus interceptis serenissima regina mea contentetur, nihilque damni
                    patiatur, quemadmodum Maiestas Vestra Sacra de <del corresp="Olahus">rebus</del>
                    utrisque rebus praemissis litteris sufficientibus serenissimam reginam meam
                    assecuravit et certificavit.</p>
                <p>[3.] Temporibus superioribus Sacra Maiestas Vestra scripserat ad serenissimam
                    reginam meam, ut exemplum litterarum inscriptionum, quas super tricesima
                    Posoniensi haberet, ad Maiestatem Vestram Sacram mitteret etc. Serenissima
                    regina mea nihil hinc aliud opinatur, quam nonnullos apud Maiestatem Vestram
                    Sacram esse, qui privati magis, quam Vestrae Maiestatis commodi gratia
                    tricesimam ipsam Posoniensem pro se vendicare <del corresp="Olahus"
                        >vellent</del> cuperent, eamque ob rem instare et Maiestatem Vestram hac in
                    re sollicitare. Rogat igitur serenissima domina mea Maiestatem Vestram Sacram
                    plurimum, ut talium, qui vel nunc, vel in posterum contra iura sua apud
                    Maiestatem Vestram Sacram agere vellent, sollicitationes et persuasiones
                    admittere nolit, prout serenissima regina mea sperat, Maiestatem Vestram id
                    fraterne facturam, sed quia Maiestas Vestra praeter illam solutionem 18°032
                    Florenorum Rhenensium, qui super ipsa tricesima Posoniensi assignati erant,
                    eandem tricesimam in recompensam etiam urburarum Bistriciensium serenissimam
                    reginam meam optimo iure concernentium, et in valore annuo tricesimae ipsae
                    circiter aequalium, quas Maiestas Vestra Sacra Fucaris<note type="critic"
                        >Fuggeris.</note> inscripsit, usque ad eliberationem et remissionem earum in
                    manibus <milestone unit="pb"/>serenissimae dominae meae reliquerit, quemadmodum id ex responso Maiestatis
                    Vestrae Sacrae chirographo suo <placeName>Pragae</placeName> XI. Februarii anno
                    1534 signato plane constat, Maiestas Vestra Sacra consideratis fraterne
                    praemissis iuribus serenissimae reginae in rebus ipsius tricesimae Posoniensis
                    nihil innovare velit, sed eam prout hactenus usque ad eliberationem et
                    remissionem urburarum Bistriciensium et donec de aliis quoque obligationibus et
                    petitionibus, quas serenissima regina mea a Maiestate Vestra Sacra habet,
                    persolvetur, vel alia via acceptabili a Maiestate Vestra Sacra de his sua
                    serenitas assecurabitur in manibus eiusdem relinquere.</p>
                <p>[4.] Arx <placeName>Owar</placeName><note type="critic">Óvár, part of
                        Mosonmagyaróvár today.</note> licet sit nunc in manibus serenissimae reginae
                    meae, proprietas tamen illius spectat ad Vestram Sacram Maiestatem et liberos
                    eiusdem, qui in dominium illius arcis succedent. Haec quia est in finibus
                    Hungariae et Austriae, non parum adferre poterit utrisque provinciis pro
                    temporis conditione aut quietis, aut <del corresp="Olahus">periculi</del>
                    perturbationis veluti fores et tutela utriusque provinciae. Cuius rei causa arx
                    ipsa non parum eget fortificatione, maxime in propugnaculis et aggeribus. Ad
                    quae paranda licet serenissima regina mea introitus et redditus omnes arcis
                    eiusdem (demptis his provisionibus et impensis, quae fuerunt ad quotidianam
                    conservationem arcis necessariae) expenderit, et praeter ea ex suis etiam
                    propriis ultra 4°000 Florenorum Renensium addiderit, tamen haec omnia parum
                    fecisse videntur ad tantum opus perficiendum, maxime cum aggeres ipsi
                    propugnaculorum propter fundamentum non satis firmum, quotidie corruant et
                    fossam repleant, aditumque faciliorem (quod Deus avertat) hostibus, si qui
                    adessent, parent. Quare serenissima regina rogat Sacram Maiestatem Vestram uti
                    dominum et fratrem suum carissimum, velit subsidia illa, quae aut nunc aut
                    deinceps, secundum <milestone unit="pb"/>oblationem regnicolarum ex pertinentiis ipsius arcis <placeName>Owar</placeName>
                    Maiestati Vestrae solvi debebunt, ad munitionem et reparationem propugnaculorum
                    aggerumque ac aliorum locorum ipsius arcis non validorum deputare et super hoc
                    litteras dare, ut partim ex aliis subsidiis Maiestatis Vestrae pro tempore
                    exhibendis, partim ex hoc subsidio possit pro parte aliqua munitioni arcis
                    eiusdem pro temporis conditione et necessitate semper provideri. Quicquid
                    serenissima regina mea pro parte sua ad huiusmodi munitionem secundum facultatem
                    ac vires suas impendere poterit, faciet id libentissimae, et neque rebus suis,
                    neque viribus parcet, quatenus hae suppetent.</p>
                <p>Hoc idem serenissima domina mea fieri a Maiestate Vestra Sacra petit, etiam in
                    bonis aliarum arcium suarum, quarum omnium successio ad Maiestatem Vestram et
                    eiusdem liberos devolvetur. Qumquidem subsidiorum Maiestatis Vestrae ad arces
                    tales finitimas fortificandas deputatio non nova est res, sed aliorum etiam
                    regum Hungariae temporibus pro temporis et locorum conditione facta, immo dum
                    necessitas expetivit, arcium talium finitimarum munitiones totius etiam regni
                    subsidio sunt adiutae et sublevatae. Harum enim conservatio non aliud parit,
                    quam regni et totius reipublicae quietem atque salutem.</p>
                <p>[5.] Quia serenissima regina mea intellexit Maiestatem Vestram ad instantiam
                    Fucarorum certos commissarios montanarum rerum peritos propediem missuram ad
                    perlustrandas fodinas Bistricienses,<note type="critic">Banská Bystrica.</note>
                    rogat serenissima regina Maiestatem Vestram, velit his, qui eo profecturi sunt,
                    commissariis committere, ut dum per consiliarios et commissarios reginalis
                    maiestatis requisiti fuerint, debeant montanas reginales unacum aliis
                    commissariis perlustrare, ac bonum <milestone unit="pb"/>modum et ordinem ostendere consulereque, quo modo montanae ipsae maiestatis
                    reginalis dominae meae clementissimae commodius, et cum minori impensa ad
                    Maiestatem Vestram ac totius regni commodum coli possint.</p>
                <p>Saepius Maiestas Vestra Serenissima ad dominam meam clementissimam pro remissione
                    decimarum Soproniensium litteras suas dedit, scire velit Maiestas Vestra, quod
                    iam olim decimas easdem ipsi serenissimae reginae meae pro sex millibus
                    Florenorum inscripserat et obpignoraverat, quas ipsa quoque in eadem summa
                    alteri inscripsit. Rogat igitur serenissima domina mea Maiestatem Vestram, velit
                    inscriptionem hanc, quam eidem serenissimae reginae fecit, in vigore suo et
                    eandem penes ius suum relinquere.</p>
                <p>[6.] <persName>Sigismundus Stetner</persName><note type="critic">Zsigmond
                        Stettner was Collector of the thirtieth in Óvár, see <hi rend="smallcap"
                            >Takáts</hi> 1898, 424.</note> modernus <choice>
                        <orig>trigesimator</orig>
                        <supplied>tricesimator</supplied>
                    </choice> Sacrae Maiestatis Vestrae in <placeName>Altemburgo</placeName><note
                        type="critic">The German name of Óvár.</note> multas (sicuti serenissima
                    domina mea saepius de hoc informata fuit) exactiones indebitas et insolitas ac
                    serenissimae reginae intollerabiles in <choice>
                        <orig>trigesima</orig>
                        <supplied>tricesima</supplied>
                    </choice> illa facere consuevit, ita ut serenissima regina parte sua iusta, quae
                    eam concernit, frustretur et in ea damnificetur, facta fuerat anno superiore ex
                    Sacrae Maiestatis Vestrae voluntate et consensu quaedam limitatio de modo et
                    ordine exactionis trigesimae ipsius Altemburgensis, contra quae ipse
                        <persName>Sigismundus</persName> nunc agit. Quare serenissima regina mea
                    rogat plurimum Maiestatem Vestram, velit exactionem ipsius trigesimae in priore
                    limitatione ex voluntate et consensu Maiestatis Vestra facta relinquere et illa,
                    quae iuste ad serenitatem suam pertinent, non turbari permittere atque
                    committere trigesimatori praefato, ut ab huiusmodi exactionibus indebitis, quae
                    praeter limitationem prius factam a se nunc fiunt, omnino desistat. Velit etiam
                    Maiestas Vestra consiliariis Camerae Maiestatis Vestrae Wiennensi mandare, ut
                    huiusmodi innovationes <milestone unit="pb"/>serenissimae reginae meae damnosas fieri non permittant.</p>
                <p>
                    <seg type="signature">Eiusdem Serenissimae Maiestatis Vestrae fidelis et humilis
                        servitor, Nicolaus Olahus</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
