<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">610</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Tamás Nádasdy (Vienna, 17 November 1539)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15391117_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature and seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Pray</hi> 1777, 351; <hi rend="smallcap">Pray</hi> 1806,
                    78–81; <hi rend="smallcap">Katona</hi> 1809, 1275–1276. [excerpt]; <hi
                        rend="smallcap">Körmöczy</hi> 1860, 51–53; <hi rend="smallcap"
                        >Bunyitay–Rapaics–Karácsonyi</hi> 1906, 419–421; <hi rend="smallcap"
                        >Szilágyi</hi> 2015.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Hungarian:</hi>
                        <hi rend="smallcap">Kollányi</hi> 1888, 39–40. [excerpt]; <hi
                            rend="smallcap">Bunyitay–Rapaics–Karácsonyi</hi> 1906, 419.
                        [regesta]</p>
                </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>E 185 – Oláh Miklós – N. Tamás – No. 1.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"/>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1539-11-17">17 November 1539</date>
                <placeName>Vienna</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Tamás Nádasdy</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Tamás Nádasdy (Vienna, 17 November 1539)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He is happy that Nádasdy has welcomed him home, and that he has kept
                            the friendship they had when they were young towards him; he knows that
                            Nádasdy is not a person who would sideline friends when his wealth and
                            opportunities improve. 2. As to his affairs, he really longed to see his
                            friends and homeland, but when he got home, what he saw did not give
                            cause for joy: everything is sad, the state is broken and in danger,
                            friends are fighting and some of them are dead, some feel bad, and the
                            people are complaining and crying. 3. He really wanted to see Brodarics,
                            but fate has denied him this opportunity: he died on the 7<hi
                                rend="super">th</hi> of this month. Although they wanted to visit
                            each other, illness and Oláh’s engagements did not allow it. 4. He will
                            write to Lucretia in three days; he wants to know if they have written
                            about a husband that is suitable for her. Funnily enough, he is looking
                            for a wife. He is also greeting Nádasdy’s wife, wishes them
                            happiness.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Salutem plurimam et servitiorum meorum commendationem, Magnifice
                    Domine, mihi Observandissime! </p>
                <p>[1.] Gratulatio Dominationis Vestrae Magnificae, quam litterae<note
                        type="critic">We do not know this letter.</note> ipsius de meo reditu<note
                        type="critic">Oláh returned from the Low Countries in 1539. This is his
                        first known letter after his return home.</note> et, ut scribit, felici
                    statu declarant, tam mihi grata fuit, quam <del corresp="editor">quod</del>
                    gratissima. Vicissim calamus et litterae explicare vix possunt, quam gratuler
                    ego quoque de Dominationis Vestrae Magnificae et felici et tranquillo statu, de
                    quo sermonibus hic et iam antea litteris amicorum in externis provinciis factus
                    fueram certior. Conservet Deus Dominationem Vestram Magnificam et dominam
                        <persName>coniugem</persName><note type="critic">Orsolya Kanizsai.</note>
                    suam carissimam in omni et animae et corporis felicitate quamdiutissime. Quod
                    scribit se eundem esse meum fratrem et amicum, qui prius fuerat, et deinceps
                    quoque talem futurum, de hoc sincero et amantissimo Dominationis Vestrae
                    Magnificae in me animo habeo eidem gratias cumulatas, et ubi meae erit
                    facultatis, etiam re ipsa referam. Nihil dubito, quin eum in me Dominatio Vestra
                    Magnifica, dum vivimus, praestet semper animum, quem scribit. Nam neque ego
                    causam ullam ab adulescentia nostra praestiti, cur aliud de ea existimarem,
                    neque puto Dominationem Vestram Magnificam ex eorum esse numero, qui crescente
                    facultate et opibus mores suos mutare consuevere et divitias praeferre verae
                    amicitiae. Quod qui faciunt, quam fluxis haereant rebus, non scripta tantum
                    maiorum, sed etiam ipsa sanae mentis ratio commonstrat. De me vicissim Dominatio
                    Vestra Magnifica certo sibi persuadeat, nulla in re Olahi sui animum non modo in
                    Dominationem Vestram Magnificam iam beneficio Dei in ea, quam virtute consecuta
                    est conditione constitutam, sed etiam in pauperes veteres nostros amicos
                    immutatum esse mutatumque unquam iri, sed ubi fieri possit me cupere,
                    Dominationi Vestrae Magnificae libenter inservire. </p>
                <p>[2.] Verum, ut ad reditum meum, unde digressus eram, revertar: redii
                    quidem <milestone unit="pb"/>auspicio Dei incolumis, tum rebus serensissimae
                        <persName>reginae</persName> meae quibusdam ita ferentibus, tum ut aliquando
                    amicos veteres, <del corresp="Olahus">quarum</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">quorum</add> non parvo tenebar desiderio, et patriam tam longo
                    tempore evoluto reviserem. Nihil tamen hic repperi, quod me magnopere
                    delectaret, praeter eorum amicorum meorum, quos adhuc videre potui, commercium.
                    Video rerum omnium faciem tristissimam. Rem nostram publicam undique
                    labefactatam, concussam, nutantem et vix spirantem. Omnium animos praedis
                    agendis intentos esse. Amicos factione distratos, partim iam mortuos, partim
                    male affectos, vel miseros potius et spe sola (quod magnus <del corresp="Olahus"
                        >esse</del><add corresp="Olahus" type="corr">est</add> animi cruciatus)
                    trahentes spiritum. Eos, qui post <persName>principem</persName> nostrum
                    clementissimum rebus praesunt agendis, nescio, <add corresp="Olahus"
                        type="insert">quo pacto</add> et leves et sordidos, uno et altero excepto.
                    Vulgum adeo miserandae sortis, ut nihil praeter luctus, lamenta et lachrimas
                    emittant. Haec <del corresp="Olahus">ne</del> delectare quempiam possunt? Credo
                    Deum nobis iratum merito nos his incommodis rebus punire. </p>
                <p>[3.] Non parvo ducebar desiderio dominum Stephanum nostrum
                        <persName>Brodericum</persName><note type="critic">István Brodarics.</note>
                    videndi propter veterem nostram notitiam fraternam et aetatem ipsius
                        provectam.<note type="critic">Brodarics died at approximately the age of
                        60.</note> Hanc quoque Deus facultatem mihi praeripuit, nam septima huius
                    mensis fato ille concessisse dicitur. Scripserat. Hanc quoque Deus facultatem
                    mihi praeripuit, nam septima huius mensis fato ille concessisse dicitur.
                        Scripserat<note type="critic">We do not know this letter.</note>
                    superioribus hebdomadis se me velle invisere. Nam ego propter serenissimae
                        <persName>reginae</persName> meae negotia hinc hactenus abesse non potui,
                    sed significaverat se venire vel ad <placeName>Saag</placeName>, vel etiam ad
                    civitates montanas, si quando eo proficiscerer. Ego vero responderam me <choice>
                        <orig>domui</orig>
                        <supplied>domi</supplied>
                    </choice> suae eum invisurum pauco post tempore <del corresp="Olahus"
                        >Neutrum</del> ex principis nostri annuentia. Neutrum tamen mihi fato
                    concessum est. Cuius <milestone unit="pb"/>morte audita non potui non in lachrimas prorumpere. Quare, Magnifice mi
                    Domine, sum quidem incolumis, ut Dominatio Vestra mihi gratulatur, et in statu
                    priore, mediocri scilicet, sed animo non satis bono affectu, tum ob huius domini
                        <persName>Broderici</persName> nostri mortem, tum ob ea, quae superius dixi,
                    et patriae, et rerum nostrarum, dico communium, incommoda. Nec video aliquod, ni
                    fallar, remedium his adhiberi facile posse, nisi Deus <choice>
                        <orig>su<gap extent="1" reason="damage" unit="word"/></orig>
                        <supplied>su<corr>a</corr></supplied>
                    </choice> potentia aliter res nostras vertat. </p>
                <p>[4.] Dominae <persName>Lucretiae</persName><note type="critic">Lucretia
                        Caballis (vom Ross).</note> hoc triduo litteras<note type="critic">We do not
                        know this letter.</note> ipsas mittendas curabo. Si scriptae sunt de marito
                    aliquo illi curando, scire cuperem.<note type="critic">Lucretia Caballis was
                        Oláh’s secret love, their extramarital child was the little Lucretia who
                        occurs in Oláh’s letters as well as in his last will as the daughter of
                        Tamás Oláh. While Oláh returned to Hungary, Lucretia Caballis married Count
                        of Nogarola (Leonhard Noguerol), see <hi rend="smallcap">Fazekas</hi> 2002,
                        228; <hi rend="smallcap">Kerkhoff</hi> 2008, 60–61, <hi rend="smallcap"
                            >Heiss</hi> 1971, 422, and ÖStA HKA Ungarische Gedenkbücher Bd. 383.
                        209v–210r.</note> Nam mea quoque refert id scire, qui, ut iocum seriis
                    addam, uxorem circumspiciam etc. Me et servitia mea Dominationi Vestrae
                    commendo. Et cum domina mihi observandissima, domina
                        <persName>coniuge</persName>
                    <del corresp="Olahus">sana</del> carissima</p>
                
                    <quote>
                       <lg>
                           <l>Vivite felices, quibus est fortuna peracta</l>
                           <l>iam sua nos alia ex aliis in fata vocamur</l>
                           <l>vobis parta quies, nobis maris aequor arandum.</l>
                       </lg></quote>
                    <note type="quote">Verg. <hi rend="italic">Aen.</hi>, III,493–495.</note>
                <p><placeName>Viennae</placeName> 17. Novemberis anno 1539.</p>
                <p>Eiusdem Dominationis Vestrae servitor </p>
                <p>
                    <seg type="signature">Nicolao Olahus custos Albensis etc.</seg>
                </p>
                <p
                    ><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>[Epitaphium
                    domini Vaciensis]<?oxy_custom_end?><note type="critic">On the letter edition, as
                        well as the edition of the poem, see <hi rend="smallcap">Fógel–Juhász</hi>
                        1934, 27; <hi rend="smallcap">Neagu</hi> 2003, 333.</note>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
            
            <p>Magnifico domino meo domino Thomae de Nadasd regnorum Dalmatiae, Croatiae
                et Sclavoniae etc. bano, ac comiti comitatus Castriferrei etc. domino
                observandissimo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
