<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">631</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Elek Thurzó (Kremnica, 28 August 1542)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15420828_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature and seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>E 196 – Irregestrata – Levelek – Thurzó I. Elek – Oláh
                            Miklós</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">16r–17v.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1542-06-20">28 August 1542</date>
                <placeName>Kremnica</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Elek Thurzó</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Elek Thurzó (Kremnica, 28 August 1542)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Although Elek Thurzó no doubt has already learned about everything, he
                            is also sending him what he knows. As he knows, the bishopric of
                            Transylvania is vacant, or better to say, it is usurped by Queen
                            Isabella. The King has promised many times, not only to Queen Mary but
                            also in three different letters, to promote Oláh and give him a vacant
                            bishopric. His friends are keeping him going, but he has already noticed
                            that the rulers prefer those who have become their followers recently
                            compared to their old loyal people. So if Thurzó thinks there is hope to
                            get this bishopric, he should lobby for it with the King in a letter or
                            through Hans Hoffman. 2. As far as he knows, George Martinuzzi wants to
                            sell in exchange for the bishopric what he would otherwise give away for
                            free; in this case Serédi has been suspended, and his competitor is
                            Orbán Batthyány. Oláh asks Thurzó to help him, if nothing else works,
                            the way he did once upon a time against Tamás Szalaházy for the
                            bishopric of Nitra. However, if the case has been decided, and there is
                            no hope, he should let him know, too, so he does not rage in vain.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Spectabilis et Magnifice Domine, Patrone Observandissime, servitiorum
                    meorum commendationem!</p>
                <p>[1.] Tametsi non dubitem omnia Dominationi Vestrae Magnificae per dominos
                        Fucaros<note type="critic">Fuggers.</note> et alios suos amicos significari,
                    quaecumque vel in Germania vel aliis externis provinciis agantur, volui tamen
                    eidem ego quoque significare, quae amici mei mecum communicant, quae Dominatio
                    Vestra Magnifica ex scriptis praesentibus annexis intelliget. Hinc nihil est
                    aliud, quod scribam, praeter furnariorum et carbonariorum strepitum et <choice>
                        <orig>sordaciem</orig>
                        <supplied>sordiciem</supplied>
                    </choice>. </p>
                <p>Novit optime Dominatio Vestra Magnifica episcopatum Transsylvaniensem
                        vacare,<note type="critic">The bishopric of Transylvania had been vacant
                        since 1540 or 1542. Neither Gerendi’s (†1540), not Statileo’s (†1542)
                        appointment was confirmed by the Pope.</note> sed quid vacare dicam, cum
                    regina Ioannis regis <persName>vidua</persName><note type="critic">Queen
                        Isabella Jagiellon.</note> eum <del corresp="Olahus">possideret</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">possideat</add>. Id quoquo non ignorat, quo
                    modo <persName>maiestas regia</persName>, dominus meus clementissimus de mei
                    promotione spem <add corresp="Olahus" type="insert">saepius</add> dederit non
                    modo medio <persName>serenissimae reginae</persName>, dominae meae
                    clementissimae, sed etiam per Dominationem Vestram Magnificam et litteris suis,
                    ut opinor, ternis, quibus non tantum certificat, verum etiam promittit in verbo
                    suo regio de primo episcopatu vacaturo mihi conferendo.</p>
                <p>Amici mei, qui mihi benevolunt, et verbis et litteris crebris me sollicitant, ne
                    mihi deessem. Ego etsi sciam, quam difficulter polleant principes nostri, quorum
                    animum longa <add corresp="Olahus" type="insert">iam</add> conversatione et
                    experientia didici, hoc tempore benemeritos et in servitiis veteranos promovere,
                    eorumque maiorem ipsos habere rationem, qui ex latrocinio et proditione veteri
                    ad novam accedunt nescio quam oboedientiam, quam quorum fides et integritas est
                    eis cognita. Tamen ne aut amicis me assidue stimulantibus aut mihi omnino deesse
                    videar, rogo Dominationem Vestram Magnificam, ut si putaverit spem aliquam hac
                    in re esse, dignetur apud <milestone unit="pb"/>maiestatem regiam vel per litteras, vel medio domini <persName>Ioanis
                        Hoffman</persName><note type="critic">Hans Hofmann.</note>
                    <add corresp="Olahus" type="insert">vel alterius amici sui</add> partes suas, ut
                    maiestas sua de praedicto beneficio mihi provideat. Non cupio aliud a
                    Dominatione Vestra Magnifica in mei promotionem inpendi, quam millesimam partem
                    eius operae atque diligentiae, quam ego in rebus et servitiis Dominationis
                    Vestrae Magnificae mihi commissis semper praestiti. Quod si fiet, arbitrabor et
                    meis rebus satis augmenti accessisse, et mihi vicem repensam. </p>
                <p>[2.] Non ignoro <persName>Fratrem Georgium</persName><note type="critic">George
                        Martinuzzi or Juraj Utješenović (1482/1484?–1551) was loyal to King John I.
                        He was a Pauline monk from 1512 and had a brilliant career: he was Treasurer
                        and later Bishop of Oradea, the he became Count of Bihar county in 1534,
                        Governor in 1541, and finally Cardinal and Archbishop of Esztergom in 1551.
                        For more on him, see <hi rend="smallcap">Oborni</hi> 2017.</note> huc
                    tendere, ut episcopatum praefato vendat, quod alioqui gratis <del
                        corresp="Olahus">facere</del> dare deberet, si quae est in eo pietatis
                    religio, et ipsum <persName>Seredi</persName><note type="critic">Gáspár
                        Serédi.</note> esse hac in re intermissum, <persName>Urbanumque
                        Bathyani</persName>,<note type="critic">Orbán Batthyány.</note> si recte rem
                    intelligo, competitorem esse. Attamen credo iam longa rerum et hominum novorum
                    experientia maiestatem regiam satis edoctam esse, quid facere debeat et quam non
                    fuerit hactenus, nec suae maiestati, nec regno suo tutum et commodum, novos
                    homines fidelibus perpetuis praeponere. Qua ex re futurum esse arbitror, ut sua
                    maiestas cautius sit deinceps in promovendis hominibus novis actura. Dignetur
                    igitur Dominatio Vestra Magnifica pro meis servitiis in mei favorem apud
                    maiestatem suam rem experiri, quae si aliter non successerit, velit addere illam
                    artem, qua sapienter usa olim fuerat, dum oppugnatorem haberet
                        <persName>Thomam</persName><note type="critic">Tamás Szalaházy.</note>
                    quondam episcopum in episcopatu Nitriensi etc. Non deerunt fortasse amici, qui
                    etiam me nolente subvenient. </p>
                <p>Quod si nullam spem nunc fore, vel iactam iam alam esse Dominatio Vestra
                    Magnifica putaverit, dignetur mihi significare, rogo, ne inscius rei delirare,
                    et frustra lapidem Sisyphi volvere videar. Quod mecum aliquando <milestone unit="pb"/>fuerit actum, sibi factum esse Dominatio Vestra Magnifica non ignorat. Novit enim
                    meam erga eandem a puero observantiam et serviendi animum. Si quid itaque
                    Dominatio Vestra Magnifica agendum esse putaverit et egerit, dignetur <del
                        corresp="Olahus">mihi</del> me certum reddere, ut sciam res meas ad id
                    dirigere. Ego hic sum licet invitus, non imbrium aut belli incommodorum terrore,
                    sed quia eius <quote>cantilenam me canere oportet, cuius curru
                        vehor.</quote><note type="quote">Cf. old Hungarian proverb: ‟kinek szekere
                        farkán ülsz, annak nótáját dudoljad.” KV 1866., see <hi rend="smallcap"
                            >Erdélyi</hi> 1851, 362. No. 7112. See also Ep.
                        466.</note><ref>/o:olahus.tei.15340304_5</ref> Dominationem Vestram
                    Magnificam Deus conservet felicissimam et incolumem <del corresp="Olahus"
                        >Cui</del> et reducat, cui servitia mea iterum commendo.</p>
                <p><placeName>Cremniciae</placeName> 28. Augusti 1542.</p>
                <p> Eiusdem Dominationis Vestrae Magnificae servitor</p>
                <p><seg type="signature">Nicolaus Olahus custos Albensis etc.</seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Spectabili et magnifico domino comiti Alexio Turzoni de Bethlenfalwa iudici
                    curiae et locumtenenti regio etc. domino et patrono observandissimo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
