<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">646</title>
                <title key="body" n="646" type="main">Miklós Oláh to Chapter of Zagreb (Vienna, 8
                    September 1544)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15440908_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473306</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15440908_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Original letter with autograph emendations,
                        signature and seal. </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Laszowski</hi> 1917, 189–192.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hravatska</country>
                        <settlement>Zagreb</settlement>
                        <institution>NAZ</institution>
                        <repository>Acta capit. Antiqua Fasc. 92. No. 38.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio"/>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1544-09-08">8 September 1544</date>
                <placeName>Vienna<idno type="ITIdata">Q99</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <orgName>Chapter of Zagreb</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to Chapter of Zagreb (Vienna, 8 September
                    1544)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. He has received two of their letters, in which they
                            indicate that they wanted to visit Oláh to congratulate him on his
                            appointment. Indeed, it would have been proper for the limbs to get to
                            know the head once he was appointed; he also wanted to visit them, but
                            the King kept sending him elsewhere. 2. He indeed really wants to take
                            up his seat, but his official tasks keep taking him away. But they
                            should not worry, they can always count on him, and they should not take
                            his absence the wrong way. What is more, they should make sure to
                            preserve his benevolence towards them. 3. And if they had not given him
                            cause, Oláh never would have wanted to hurt them; Oláh would have
                            deserved a visit from them before they occupied the territory. Regarding
                            the occupation they say that they never would have dared to do so
                            without the authorization in Bornemissza’s letter – but Bornemissza is
                            doing many things he has not authorized. 4. They accuse him of having
                            behaved dishonourably towards them, when in fact the opposite is the
                            case. He has instructed his vicarius and other officers not to do
                            anything that would cause a commotion among the farmers, they should be
                            protected according to their own laws instead. 5. He praises their
                            diligence in connection with reinforcing the bulwarks and walls of the
                            castle. As for the church services, they should make sure they do not
                            dishonour the church, and the archdeacons should faithfully take care of
                            the things their master has entrusted to them. 6. If the King’s affairs
                            allow it, Oláh will visit them this autumn. He has presented their
                            letter to the King, and they will learn the King’s response from his
                            letter to them. 7. Following his wishes, he entrusts his predecessor’s
                            estate (his sacerdotal vestments, crozier, cross, etc.) to them, they
                            should not lose any of it; they should also seal the chest in which they
                            put it, as should Tompa and Czeglédi from Oláh’s side.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Reverendi ac Honorabiles in Christo Fratres Dilecti, salutem! </p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Binas parvo intervallo eodem fere exemplo accepimus
                        litteras<note xml:id="note.1">We do not know this letter.</note> Vestras,
                    quibus scripsistis saepe studium vobis fuisse nos invisendi, nobisque et nostrae
                    huic vocationi non litteris tantum, aut privata salutatione, sed publico omnium
                    vestrum suffragio et applausu congratulandi, se id commode, et non nobis in
                    publicis regiae maiestatis negotiis in exteris regnis agentibus, facere
                    licuisset. Equidem conveniebat, ut postquam divina vocatione ad hoc munus
                    episcopale electi sumus, membra suum caput cognovissent. Et in hisque ad
                    coalescendum totum corpus facere visa fuissent, bene, cohaerere, verum quando
                        <persName>regia maiestate</persName> ita volente, in publicis suae
                    maiestatis et regni coacti fuerimus magnis itineribus, voluntatem suae
                    maiestatis in exteris etiam et procul dissitis regnis sequi. Vestra haec
                    excusatio facile a nobis veniam impetrabit, maxime cum per privatas personas
                    aliquam partem vestrae erga nos observantiae et officii exsecuti fueritis.</p>
                <p xml:id="p.3">Quod autem gratias Deo agitis de nostra hac vocatione, deque
                    suscepta episcopatus nostri cura, quod novissimis hisce diebus <quote
                        xml:id="quote.1">olim florentissimum, nunc paene desertum,</quote><note
                        type="quote" xml:id="note.quote.1">Cf. Ep. 13. Cap. 3., and Ep. 175. Cap.
                            2.<ref>olahus.tei.15290711_1</ref></note><ref>/o:olahus.tei.15311002_1</ref>
                    lacerum ac mire vastatum episcopatum coacti fuerimus humeris nostris suscipere.
                    Huius bene praecantis optimeque ominantis animi vestri studium pro parte vestra
                    erga nos observantia est nobis pergratum. Quicquid in nobis donorum aut virtutis
                    est, id totum soli Deo ferimus acceptum. Nihil hinc nobis laudis, vel gloriae
                    arrogantes, non ignoramus nos in eum finem his etiam posterioribus et turbatis
                    temporibus vocatos esse, ut omnibus, quoad fieri posset, vita, exemplo et
                    doctrina prodessemus. De omnibus bene mereremur, <milestone unit="pb"/>et ea,
                    quae hactenus suis locis dimota fuerant, in certum ordinem redigeremus, in quo
                    divino favore et diligentes erimus, quantum ex nobis fieri poterit, et ratio ac
                    temporis conditio admittet.</p>
                <p xml:id="p.4">[2.] Illud omnium, quod et vos precari videmini, nobis gratissimum
                    foret, si unquam daretur occasio nobis apud ecclesiam istam nostram, vobiscum
                    una residendi, et officium, ad quod vocati sumus, coram peragendi, ut per omnia
                    capite membra cohaererent. Verum quando id modo per eas occupationes publicas
                    regiae maiestatis et regni, quibus obstricti sumus, et quibus curandis Dei
                    ordinatione coniecti simus, facere non concedatur. Non est tamen prorsus
                    abiciendus animus, nostrum hoc munus, quod a regia maiestate nobis demandatum
                    est, non erit <add corresp="Olahus" type="insert">ecclesiae</add>, <del
                        corresp="Olahus">vobis</del><add corresp="Olahus" type="corr">vobisque</add>
                    et regno ullo incommodo, quin fructum certum, si non omnino copiosum, utilem
                    tamen est suo tempore allaturum.</p>
                <p xml:id="p.5">Sclavoniam et ipsum episcopatum nostrum magna vastatione esse
                    oppressum dubitare non possumus. Quam quidem vastationem et hostilem furorem
                    solis peccatis nostris debemus. Nec tamen usque adeo despondendus est animus, ut
                    Deus reconciliatus, nostrique misertus, nolit avertere praesentia pericula, si
                    modo coniecta in illum fiducia summis votis ipsius misericordiam sincero corde
                    imploraverimus.</p>
                <p xml:id="p.6">Quod vero nostram erga vos benevolentiam precamini, rancorem
                    deprecamini, non est, quod dubitetis, eam ullo unquam tempore aut loco vobis
                    defuturam. Si modo eam, ita ut decet, et ut vos facturis offertis, <milestone
                        unit="pb"/>recte factis contenderitis, indignationis nulla a nobis dabitur
                    occasio. Tantum date vos quoque operam, ne unquam nostrum erga vos favorem et
                    benevolentiam ingratitudine pensetis. Non enim convenit inter caput et membra
                    bene cohaerentia dissidium oriri, nec bene geritur inter eos bellum, inter quos
                    mutuus consensus radicari debuerat. Caput in membra nullum aget dissidium, modo
                    membra in his, quibus debent, oboediant capiti.</p>
                <p xml:id="p.7">[3.] <quote xml:id="quote.2">Susurronum verbis aures nostrae nunquam
                        ita patuerunt,</quote><note type="quote" xml:id="note.quote.2">Cf. Erasm.
                            <hi rend="italic">Adag.</hi> 822. I,IX,22. Ibyci grues: ‟ne susurronibus
                        eiusmodi praebeant aures.”</note> ut illis praeter iustum fidem habuissemus.
                    Nunquam iniqua persuasione talium a nobis cuiquam incommodabitur, scimus, cui
                    credendum, et cuius verba silentio sint praetereunda. Et nisi facto materiam
                    offensionis praebuissetis, nihil a nobis fuisset vobis nocitum. Sed ita forte
                    placuerat vobis, ut per occupationem terrarum mensae nostrae veniremus in mutuam
                    cognitionem, et his initiis rerum gratularemini nostrae vocationi, quod certe ex
                    animo doluimus, non tantum propter nos, quantum propter vos, quibus, ut par est,
                    bene voluimus. Nunquam sane sperassemus vos his rerum primordiis debitam erga
                    nos observantiam praebituros. Merebamur omnino, ut ante quam res ad vim et
                    occupationem veniret, nos tanquam caput fidelia membra requisivissetis. Quas
                    quidem terras <persName>praedecessor</persName><note xml:id="note.2">Simon
                        Erdődy died on 2 June, 1543.</note> olim noster iuridice multorum sententiis
                    confirmata veritate obtinuerat, et in earum possessione complures annos usque ad
                    extremum halitum pacifice perstiterat. Id quod etiamnum certi ex iudicibus eius
                    causae praeter litteratoria <milestone unit="pb"/>testimonia, ita fuisse
                    testantur. Si, ut scribitis, praescriptionis metu occupaveratis, id oportuerat
                    vobis fecisse vivente adhuc olim praedecessore nostro, quem etiam ob id
                    violentiae accusatis, iusque vestrum contra illum stabilire, nos quoque ob id
                    coacti reoccupare, et iniuriam iniuria regerere, ne unquam iuribus nostris
                    praescriberetur. Quod autem allegatis, nunquam vos eam occupationem facturos
                    fuisse, si <persName>Gregorius Bornemyzza</persName><note xml:id="note.3"
                        >Gergely Bornemissza (1526–1555) participated at the defense of Eger in
                        1552. In 1553, he became Captain of Eger. One year later, he was captured by
                        the Turks and executed in the Yedikule Fortress in Constantinople.</note>
                    per litteras non praebuisset authoritatem. <persName>Bornemyzza</persName> multa
                    fecisse dicitur, de quibus nullam a nobis habuit commissionem, quaeque denuo
                    reformanda necessario erunt. Sed eam occupationem ad eius permissionem non
                    fuisse factam, vel ex eo coniicere possumus, quod diu post eius discessum sub
                    nostro nomine occupaveritis.</p>
                <p xml:id="p.8">[4.] Accusare nos videmini, quod non satis convenisset officio
                    pastorali haec ita a nobis geri commissa esse; si tamen recte perpenderitis,
                    haec nos possemus merito vobis obiicere. Perpendite enim et intra vos iudicate,
                    an convenisset vobis violentiam hanc primum in nos exercere et incipere. Nos,
                    uti debuimus, curavimus saltem, ut spoliati in intergram possessionem rerum
                    nostrarum reponeremur. Nec voluimus admittere, quod membra capiti indebite
                    insultarent. Itaque vos magis accusandi essetis neglecti officii vestri, qui
                    primum hunc lapidem movistis, quam nos, qui noluimus a iure nostro multis ab
                    annis quiete possesso deturbari. Quomodocumque tamen factum sit, haec primum
                    mihi illata iniuria oblivione apud me delebitur, si officium vestrum, <milestone
                        unit="pb"/>quod in nos debetis, praestiteritis. Quod vos facturos speramus,
                    nec commissuros, ut nostra de vobis fidei et observantiae praestandae
                    exspectatione frustremur.</p>
                <p xml:id="p.9">Haec non ideo vobis inculcamus, ut velimus iuribus vestris derogatum
                    iri, quae reliquo tempore aliter, aliisque modis curari poterunt. Quamobrem
                    sitis animi quieti, et nihil de nobis alieni exspectetis. Commissimus enim tam
                        <persName>vicario</persName><note xml:id="note.4">Pál Szondi.</note> nostro
                    temporali, quam aliis officialibus nostris, ut nihil ulterius innovent, neque
                    colonis vestris aliquid incommodi aut turbationis inferri patiantur, atque eos
                    in eorum iure possesso perinde tueantur, ac nostros subditos non multo minor
                    namque cura nobis impendit, vos et vestros in suis iustis iuribus defendere,
                    quam nostros subditos.</p>
                <p xml:id="p.10">[5.] Operam atque diligentiam vestram in reformatione
                    propugnaculorum et moeniorum arcis factam non possumus non magnopere probare,
                    utpote, quae et nobis usui sit futura, et vobis in omnibus adversitatibus
                    tutissimum refugium. Nam castro defecto ad omnem ingruentem fortunae procellam
                    cogeremini more aliarum ecclesiarum canonicorum profugere, et sub alienis tectis
                    extorres molestissimam vitam agere. Et ideo vos hortamur et monemus, ne hoc
                    vestrum iuvandi et nobiscum una muniendi castri studium intermittatis, quin eo
                    diligentius et ferventius incumbatis, quo magis metuatis adversae fortunae
                    intentata mala. Mater enim nostra ecclesia, a qua nos omnes et pendemus et
                    vivimus, nonnisi communi auxilio et munitione conservari potest.</p>
                <pb/>
                <p xml:id="p.11">Quod ad cultum divinum attinet, vos requirimus, sitis in eo
                    diligentes, ne vituperetur ministerium ecclesiasticum, fiant omnia in ecclesia
                    suo ordine, bono modo, de quibus domino <persName>Paulo</persName>, vicario
                    nostro in spiritualibus, superioribus diebus scripsimus abundantius, cuius
                    admonitioni salubri sitis non secus quam nobis, ut par est, oboedientes.</p>
                <p xml:id="p.12">Quales autem vos erga invicem esse oporteat, non est, quod multis
                    verbis ingeramus. Ipsi namque scitis caritate membra coalescere, qua
                    refrigescente, ut solvantur membrorum compagines, oportet.</p>
                <p xml:id="p.13">Archidiaconos, qui inter vos sunt, hortamur in Domino, curent
                    fideliter gregem domini sibi commissum, quemadmodum non ita nuper specialiter
                    illis commisimus, ne cessatione et negligentia sua, indignos se declarent
                    officio. A nobis nec favoris, nec benevolentiae erga vos praetermittetur
                    quicquam, modo eadem et vos vicissim erga vos praestetis. Ita demum membra
                    capiti suo cohaerebunt, si invicem bene consentient.</p>
                <p xml:id="p.14">[6.] Si per has regiae maiestatis et regni publicas occupationes
                    fieri poterit, constituimus hoc autumno venire ad vos, ut aliquando capiti
                    liceat membris suis iungi, et mutuo convictu frui. Ubi mutuo conspectu,
                    colloquio et convictu licuerit uti, ut speramus, non vos paenitebit nostri.<note
                        xml:id="note.5">According to his itinerarium, he did not visit the Chapter
                        of Zagreb in fall of 1544. More on this period, see <hi rend="smallcap"
                            >Fazekas</hi> 2003; and <hi rend="smallcap">Varga</hi> 2014.</note></p>
                <pb/>
                <p xml:id="p.15">Litteras vestras, quas ad regiam maiestatem misistis,
                    praesentavimus et omnem quam potuimus et debuimus operam in supplicatione vestra
                    exaudienda praestitimus, quod et deinceps libenter facturi sumus. Quale autem
                    responsum a sua maiestate habueritis, ex eiusdem litteris intelligetis. Nostra
                    in re vestra, tam apud regiam maiestatem, quam alibi curanda opera vobis non
                    deerit, si quid prodesse, vobisque auxilio esse poterimus. Eaque de nobis
                    existimetis exspectetisque, quae de altero fratrum vestrorum et vos exhibite
                    tales, quibus benevolentia nostra fraterna et favor conferri possit. Precamur
                    vobis pacem et caritatem Christi. Valete.</p>
                <p xml:id="p.16">Datum <placeName>Viennae</placeName> octava Septembris
                    MDXLIIII.</p>
                <p xml:id="p.17">[7.] Quoniam autem in ea signatura regiae maiestati et nobis
                    oblata, quam dominus olim episcopus, praedecessor noster, aliquam pluribus ante
                    obitum suum diebus scribi et memoriae tradi commiserat, omnia ornamenta sua
                    pontificalia, puta mitram, pastorare, crucem in pectore gestari solitam,
                    candelabra, annulos aureos, reliquaque id genus pontificii decoris, ecclesiae
                    isti iam nostrae Zagrabiensi dari mandaverat, volumus vobisque commitimus,
                    habete ea in vestra sacristia, ubi per praefatum olim praedecessorem nostrum
                    relicta fuerant, sub bona et fideli custodia, ne quid ex illis pereat. Arca, in
                    qua reposita sunt, signetur sigillis certorum ex vobis, <milestone unit="pb"
                    />praepositi lectoris, cantoris et custodis, inter quae apponat suum nostris
                    vicibus, magister <persName>Georgius Thompa</persName>,<note xml:id="note.6"
                        >György III Tompa (†1552) was Oláh’s administrator in Zagreb. Between
                        1547–1550, he was Bishop of Bosnia, and between 1550–1552 Bishop of Pécs,
                        see <hi rend="smallcap">Varga</hi> 2010b.</note> administrator bonorum
                    istius episcopatus nostri <add corresp="Olahus" type="insert">et
                            <persName>Czegledi</persName></add>.<note xml:id="note.7">János
                        Czeglédi</note> Nostra namque interest curam conservandarum rerum ecclesiae
                    nostrae praecipuam habere. Nam scitis, haec ornamenta non alium concernere, quam
                    me, quem ex Dei ordinatione maiestas regia, dominus noster clementissimus, in
                    praelatum et pastorem istius ecclesiae praefecit. Cupimus itaque a vobis, ut
                    regestrum istarum rerum omnium, coram praefatis hominibus nostris conscriptum ad
                    nos mittatis quantocius fieri poterit. Valete iterum in Christo feliciter. </p>
                <p xml:id="p.18">
                    <seg type="signature">
                        <add corresp="Olahus" type="insert">Vester uti frater Nicolaus Olahus
                            episcopus Zagrabiensis etc. manu propria</add>
                    </seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso" xml:id="d.2">
                <head>On the outer side:</head>
                <p xml:id="p.19">Reverendis ac honorabilibus capitulo ecclesiae nostrae Zagrabiensis
                    etc., fratribus in Christo dilectis.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
