<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">657</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Ferenc Révay (Worms, 28 July 1545)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15450728_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature and seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Slovakia</country>
                        <settlement>Bratislava</settlement>
                        <institution>SNA</institution>
                        <repository>SAR Korešpond. číslo 71.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">327–328.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1545-07-28">28 July 1545</date>
                <placeName>Worms</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Ferenc Révay</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Ferenc Révay (Worms, 28 July 1545)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Oláh has presented everything that Ferenc Révay had written about to
                            the King, and the King has responded briefly in writing, but Oláh wants
                            to give a longer response. The King remembers settling the accounts with
                            Révay in Vienna, and that the King remitted half of the loan due to
                            Várday’s intercession. The Chamberlains are now giving him difficulties
                            because they did not know about this relief, and they mentioned in
                            Vienna that Révay is away because he is ailing, which is forgivable. In
                            any case, the King will make sure that Révay does not suffer any losses,
                            and as before, Oláh will do everything he can for him in the future as
                            well. 2. As for the complaint about the expenses, it plagues all of
                            them, especially Oláh, but they have to trust that they will get it back
                            multiple times. Only God and he knows how much Oláh has done for the
                            state. Révay must be happier than him, since he has found an honest,
                            beautiful, and rich wife – is there any bigger fortune on earth? 3.
                            Révay sent him Simontornyai’s letter and Báthori’s response, and Oláh
                            read them to the King, who thinks the news about the Turks is unfounded,
                            and he is waiting for Batthyány to make good on his promise regarding
                            his service.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Salutem et servitiorum meorum commendationem, Magnifice Domine mihi
                    Observandissime!</p>
                <p>[1.] Quae mihi in suis rebus Dominatio Vestra Magnifica scripserat, omnia
                        <persName>maiestati regiae</persName>, domino nostro clementissimo abunde
                    retuli. Ad ea litteris tamen maiestas sua Dominationi Vestrae Magnificae
                    breviter respondit, ego tamen volui latioribus verbis suae maiestatis responsum
                    ei significare. Sua maiestas dixit se memorem esse positae rationis cum
                    Dominatione Vestra <choice>
                        <orig>Reverendissima</orig>
                        <supplied>Magnifica</supplied>
                    </choice>
                    <placeName>Viennae</placeName> et quod medio domini reverendissimi
                        <persName>Strigoniensis</persName><note type="critic">Pál Várday.</note>
                    <del corresp="Olahus">relaxaverit</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >benevole</add> relaxaverit dimidium crediti, quod autem domini camerarii
                    nunc faciant difficultatem: de satisfacienda illa dimedietate nescire<note
                        type="critic">Uncertain reading.</note> causam.<note type="critic">Probably
                        from the proverb: ‘timendi causa est nescire’.</note> Nam etiam
                        <placeName>Viennae</placeName> fuerat facta mentio absentiae Dominationis
                    Vestrae Magnificae propter infirmitatem suam, quae excusare solet cuivis
                    absentiam. Quare cum nunc si nec in procinctu continuis, nec multum contingere
                    nos tardaturos <placeName>Pragae</placeName>, sed recta ituros
                        <placeName>Wiennam</placeName>, tunc maiestas sua curabit, quod Dominatio
                    Vestra Magnifica damnum non sit passura. Ego vero quicquid in negotiis
                    quibuslibet Dominationi Vestrae Magnificae et sollicitandis et promovendis
                    facere potui, feci certe ex animo, quod et in posterum <milestone unit="pb"/>sum facturus. </p>
                <p>[2.] Querela illa expensarum magnarum non solius est Dominationis Vestrae
                    Magnificae, sed omnium nostrum <add corresp="Olahus" type="insert">est</add>
                    communis, maxime mea. Opus est, ut omnes germanius ad feliciora tempora, si quae
                    Deus ex misericordia sua nobis unquam <choice>
                        <orig>est</orig>
                        <supplied>sunt</supplied>
                    </choice> concessura, laborum, curarum et expensarum nostrarum praemium tum hic
                    a principe nostro, tum in alio seculo ab illo altero, qui cuncta regit,
                    expectaturi cumulatum. Quae ego iam in hoc officio meo frequentibus externis et
                    longinquis itineribus ex meis expenderim, Deus scit et ego, faciam tamen
                    quicquid et quoad possum, commodi et servitiorum reipublicae causa. Felicem
                    Dominationem Vestram Magnificam prae me iudico, quae ex Dei clementia nacta sit
                    dominam coniugem<note type="critic">Anna Paksy was Révay’s second wife from 1542
                        after his first wife, Borbála Gyulay died around 1540. See <hi
                            rend="smallcap">Frankl</hi> 1873, 7; and <hi rend="smallcap">Pálffy</hi>
                        2009a, 10.</note> honestissimam, formosam et locupletem, tum sinu, tum
                    nummis eam foventem; hac quae maior felicitas terrena esse potest? Eam tamen
                    regia maiestas, dominus noster serenissimus abhorret, infelicitatemque esse
                    putat, <del corresp="Olahus">non</del> tamen uti existimo non utramque, sed
                    alterutram. De his alias plura.</p>
                <p>[3.] Litteras <persName>Simonthornensis</persName><note type="critic">Probably
                        Simontornyai. We do not know him more closely.</note> et responsum domini
                        <persName>Bathori</persName>,<note type="critic">András (Bonaventura)
                        Báthori.</note> quae Dominatio Vestra Magnifica ad me misit, perlegi
                    maiestati regiae. </p>
                <pb/>
                <p>De Turca putat vanum illum esse rumorem. De domino <persName>Bathori</persName>
                    exspectat ea servitia facultatis, quae verbis promittit. Quod restat, Dominatio
                    Vestra Magnifica feliciter valeat cum suis liberis et domina
                        <persName>coniuge</persName> sua carissimis, domina mea observanda ad multa
                    tempora, quibus me commendo.</p>
                <p>Ex <placeName>Vormatia</placeName> 28. Iulii anno 1545.</p>
                <p>
                    <seg type="signature">Servitor Nicolaus Olahus Zagrabiensis etc. citissima
                        manu</seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Magnifico domino Francisco de Rewa comiti de Thwrocz, vacante officio regni
                    Hungariae palatini locumtenenti, consiliario regiae maiestatis etc. domino mihi
                    observandissimo.</p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
