<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">653</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Lajos Pekry (Worms, 15 April 1545)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15450415_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Original letter with signature and seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Karácsonyi–Kollányi</hi> 1909, 417–418. [partly edited, from
                    Cap. 2.]</note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15450521_1" type="url">654</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>E 142 – Fasc. 31. No. 63.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"/>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1545-04-15">15 April 1545 </date>
                <placeName>Worms</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Lajos Pekry</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Lajos Pekry (Worms, 15 April 1545)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Oláh has intervened with the King for Pekry, he will learn the King’s
                            response from his letter addressed to him. In Oláh's opinion, Pekry
                            should cease the hostilities with Brodarics and concentrate on his
                            tasks. The lien he established with the King, which he needs to pay for
                            the preservation of the castle of Lykava, will be advantageous for
                            Pekry. Although Pekry writes that he has heard that the King will hand
                            the castle over to Révay, he should rest easy, Oláh does not know of
                            anything of the sort, and he should not believe the rumour. However, he
                            does not understand why he did not allow the royal collectors of the
                            thirtieth into Ružomberok. It is common practice for the King to deploy
                            such collectors of the thirtieth into towns, he should not resist him.
                            2. In other news, the King is in Worms, he is negotiating about his new
                            campaign there. The Emperor left Brussels on the 7<hi rend="super"
                                >th</hi> of this month, and he is headed for Worms, but he is making
                            his way slowly lest he relapse into the illness from which he has only
                            recently recovered. Pekry writes that he is planning to go to Slavonia,
                            Oláh wishes him safe travels and asks him to work with Oláh’s churchmen
                            to represent Oláh’s interests there.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Magnifice Domine, Amice nobis Honorandissime, salutem et obsequii
                    commendationem! </p>
                <p>[1.] Redditae sunt nobis litterae Dominationis Vestrae Magnificae,
                    quibus rogat nos, ut coram <persName>maiestate regia</persName>, domino nostro
                    clementissimo negotium eiusdem ageremus. Id nos fecimus ea diligentia atque
                    studio, quod amicitia nostra postulare videbatur, exemplaque litterarum, quae
                    nobis Dominatio Vestra cum suis litteris una miserat, maiestati regiae (prout
                    oportuit) eadem adamussim declaravimus, quod responsum maiestas sua ad
                    intercessionem nostram dignata est facere, poterit eadem ex litteris suae
                    maiestatis ad unguem intelligere. Ceterum simultates, quas intelligimus
                    Dominationem Vestram cum domino <persName>Brodaryth</persName><note
                        type="critic">Mátyás Brodarics, István Brodarics’s brother. He was Prefect
                        of Lykava around 1544–1545. <hi rend="smallcap">Faragó</hi> 2022.</note>
                    habere, si eadem consilio nostro uti voluerit, eas simultates deponet, seque
                    servabit atque accomodabit omni fidelitatis officio. Ad eam obligationem, quam
                    eadem cum maiestate regia haberet proventusque quantum <add corresp="scriba"
                        type="insert">conservationem</add> ad arcem <placeName>Lykawa</placeName>
                    pertinet reddere ac restituere, eo enim pacto censemus eidem utile fore et
                    quiete pacificeque permanere posse. Ubi autem Vestra Dominatio Magnifica scribit
                    se accepisse maiestatem regiam arcem <placeName>Lykava</placeName> domino
                        <persName>Francisco de Rewa</persName><note type="critic">Ferenc
                        Révay.</note> inscripsisse, id nos non intelleximus, nec cum scitu nostro
                    est, quare ne eadem quoque credat. Intelleximus porro, quod Dominatio Vestra
                    Magnifica tricesimatores maiestatis regiae ad <milestone unit="pb"/>oppidum suum <placeName>Rosombergh</placeName><note type="critic"
                        >Ružomberok.</note> vocaret, noluisset intromittere. In qua ratione eadem
                    fecerit, miramur. Maiestas enim regia, ubicumque visum fuerit suae maiestati,
                    potest officiales suos collocare, nec est conveniens, ut eadem suae voluntati
                    repugnet. Non censemus enim ad damnum et detrimentum colonis illius oppidi fore
                    exactionem tricesimae propter frequentem commeationem hominum, unde non nihil
                    lucri oppidani habere possent, eo enim pacto oppidum quoque aedificare
                    posse.</p>
                <p>[2.] Nova scribere <del corresp="Olahus">nos</del> Vestrae Dominationi
                    Magnificae haec <choice>
                        <orig>possimus</orig>
                        <supplied>possumus</supplied>
                    </choice>, quod maiestas regia hic <placeName>Vormicae</placeName><note
                        type="critic">Worms.</note> est, agitque et tractat cum imperialibus de
                    futura expeditione, speramusque brevi de futura expeditione conclusuram.
                    Caesarea maiestas autem septima die huius mensis
                        <placeName>Bruxellis</placeName> movit se, rectaque dirigit gressum suum huc
                        <placeName>Vormaciam</placeName>, sed paulatim incedit, ne ex itinere aliqua
                    molestia afficeretur, nunc enim pristinae valetudini est restitutus. Hinc se
                    deinde confert eo, quo salus ac defensio Chistianitatis postulaverit. Quod autem
                    scribit Dominatio Vestra Magnifica, quod brevi in Sclavoniam haberet animum
                    eundi, Deus altissimus faxit eidem prosperum iter, sanumque et incolumem ducat
                    et reducat. Rogamusque eandem, ut hominibus nostris, qui is episcopatu nostro
                    sunt constituti a nobis, <milestone unit="pb"/>velit eadem omni auxilio in negotiis omnibus, quibuscumque invenerint,
                    esse, quod nos vicissim omni officio amicitiae studebimus recompensare. In
                    reliquo felicissime Dominationem Vestram Magnificam valere optamus.</p>
                <p>Datum <placeName>Vormacie</placeName> 15. die mensis Aprilis anno
                    Domini 1545.</p>
                <p>
                    <seg type="signature">
                        <add corresp="Olahus" type="insert">Nicolaus Olahus episcopus Zagrabiensis
                            etc.</add>
                    </seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Magnifico domino Lodovico Pekry de Petrowyna etc. domino et amico
                    nobis honorandissimo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
