<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">654</title>
                <title type="main">Lajos Pekry to Miklós Oláh (Čachtice, 21 May 1545)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15450521_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Fair copy or draft.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei.15450415_1" type="url">653</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>E 148a – Fasc. 339. – No. 6.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"/>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1545-05-21">21 May 1545</date>
                <placeName>Čachtice</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Lajos Pekry</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Lajos Pekry to Miklós Oláh (Čachtice, 21 May 1545)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He thanks for Oláh’s intervention to represent his interests. What
                            Oláh writes in connection with Brodarics is not necessary any more
                            because he has since made up with him: he will pay him a little, he will
                            make sure he has nothing to complain about. If Brodarics has anything to
                            complain about, it is that he has many people to support, which is
                            expensive. 2. As for the fact that he did not want to allow the King’s
                            collectors of the thirtieth to Ružomberok, he should believe him that he
                            would have let them in if magistrate Sibrik’s had been present, as
                            Sibrik can also testify. But after Pekry had left Liptovský Hrádok,
                            Dubowsky appeared in Ružomberok and drove out the King’s men, and he
                            threw their flags into the mud, thus bringing great shame on Pekry. He
                            has written about this to Révay and the rest of the councillors but has
                            not received a response yet. As far as the Slavonian trip goes, he will
                            do what he can. 3. Finally, he wanted to tell him that while the King
                            held him captive last year, Báthori took Pekry’s customs house in
                            Liptovský Hrádok by force; Pekry tried to convince Báthori through
                            Várday and then Peregi to give it back to him. They could not come to an
                            agreement, and in the meantime the civil servants attacked Liptovský
                            Hrádok, set it on fire, and captured seven people.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Reverendissime Domine, Amice plurimum Observandissime, post salutem et
                    obsequiorum meorum sinceram commendationem!</p>
                <p>[1.] Redditae sunt mihi litterae Dominationis Vestrae Reverendissimae,
                    quibus scribit litteras meas unacum supplicatione et aliarum litterarum exemplis
                    maiestati regiae, domino nostro clementissimo praesentasse, egisseque coram sua
                    maiestate negotia mea, faxit Deus, ut hanc singularem suam erga me benivolentiam
                    laboremque Dominationis Vestrae Reverendissimae tamquam domino de me bene merito
                    inservire ac omni officio amicitiae rependere possim. Ceterum quod scribit
                    Dominatio Vestra Reverendissima intellexisse me cum egregio domino
                        <persName>Mathia Brodaryth</persName><note type="critic">Mátyás
                        Brodarics.</note> simultates habere.<note type="critic">See Ep.
                        653.</note><ref>/o:olahus.tei.15450415_1</ref> Id certe non opus erat
                    cuipiam eidem scribere, quandoquidem ego de omnibus iuxta limitationem dominorum
                    cum ipso concordavi, et pro maiori parte omnia praeter paucam pecuniam iam
                    praemanibus habet; studebo illam quoque sine dilatione administrare, daboque
                    operam, ut in nullo de me conqueri poterit. Si autem in aliquo defecerit, non
                    est mihi ascribendum, ex quo ipse non plus quam duodecim equitibus in officium
                    arcis habuerit ordinem, nonnumquam tamen quadraginta vel quinquaginta equites
                    aluit, uxorem insuper et liberos ac multam superfluam familiam circiter
                    octuaginta personas, ad quos arte multo maior copia commeatum quam limitatio
                    dominorum ostendit, fuit necessaria, nihilominus volens maiestati regiae in
                    omnibus parere, limitationique dominorum satisfacere de omnibus cum dicto
                        <persName>Brodaryth</persName> concordavi.</p>
                <p>[2.] Ubi tandem Reverendissima Dominatio Vestra accepisse scribit me
                    tricesimatores maiestatis regiae ad oppidum meum
                        <placeName>Rosombergh</placeName><note type="critic">Ružomberok.</note>
                    noluisse intromittere, certo persuasum sibi habeat mihique credat, visis
                    litteris sive maiestatis tricesimatores in ipsum meum oppidum praesente domino
                        <persName>Sybryk</persName><note type="critic">Gergely Sibrik (†1553)
                        studied law, and he became a member of the Royal Lieutenancy Council in
                        Bratislava in 1547.</note> praefecto tricesimarum <add corresp="scriba"
                        type="insert">me</add> honorifice <del corresp="scriba">et pacifice</del>
                    praeter omnem renitentiam intromisisse, eosque illic pacifice servasse et
                    defendisse iuxta continentiam litterarum maiestatis regiae proinde ad me
                    datarum, prout id dominus <persName>Sybryk</persName> testare poterit. Sed post
                    meum e <placeName>Lypthowya</placeName><note type="critic">Liptovský
                        Hrádok.</note> discessum dominus <persName>Ioannes Dobowsky</persName><note
                        type="critic">Johannes Dubowsky.</note> nescire unde motus missis hominibus
                    suis in oppidum <choice>
                        <orig>meam</orig>
                        <supplied>meum</supplied>
                    </choice>
                    <placeName>Rosombergh</placeName>, qui manibus armatis tricesimatores maiestatis
                    regiae illinc expulerunt, vexillumque in lutum proiecerunt ac in minimas partes
                    dilacerarunt, unde mihi non mediocris ignominia iuribusque oppidi mei ingens
                    detrimentum cessit, qua de re haec domino <persName>locumtenenti</persName><note
                        type="critic">Pál Várday.</note> aliisque consiliariis maiestatis regiae
                    quod inde sim facturus, scripserim, nullum tamen responsum mihi dederit, igitur
                    in hac re petens nil mihi ascribendum est.</p>
                <pb/>
                <p>Quod vero attinet ad negotium regni Sclavoniae, ego cum hic tum etiam
                    illic in omnibus mihi possibilibus Dominationi Vestrae Reverendissimae, necnon
                    hominibus eiusdem, <del corresp="author">prodesse</del> ubi opera mea eguerint,
                    prodesse volo et polliceor.</p>
                <p>[3.] Demum volui Dominationi Vestrae Reverendissimae id esse notum,
                    qualiter magnificus dominus <persName>Andreas de Bathor</persName>, proximis
                    annis cum videlicet in captivitatem maiestatis regiae tenebar, teloneum quoddam
                    ad arcem meam <placeName>Wywar</placeName><note type="critic">Liptóújvár, today:
                        Liptovský Hrádok.</note> spectantem ad arcem suam Scepusiensem vi occuparat,
                    in cuius pacifico dominio ab eo tempore, quo maiestas regia arcem
                        <placeName>Wywar</placeName> mihi donavit, fui semper pro cuius remissione,
                    cum <placeName>Viennam</placeName> deductus fuissem, dictum dominum
                        <persName>Bathori</persName> primo medio domini
                        <persName>locumtenentis</persName> etc. deinde per dominum
                        <persName>Albertum praepositum</persName><note type="critic">Albert
                        Peregi.</note> et etiam per servitores meos certis vicibus amice et fraterne
                    requisivi, petens, ne teloneum meum vi teneret, sed illud mihi pacifice
                    remitteret, cum et alioqui non habeam, quibus me sustentarem. Qui licet semper
                    amice responderit offerens rem velle intelligere et rectificare, tamen huiusmodi
                    placidis suis verbis nullum finem habere potui, quin potius officialis eiusdem
                    arcis Scepusiensis nescitur quamobrem teloneum non more telonii, sed ut
                    tricesimam in nostrum maximum detrimentum et etiam totius comitatus
                    Lypthowyensis exigere non cessavit, quod cum ulterius pati non potuissem,
                    teloneum desecantem feceram, quod paulo post meum e
                        <placeName>Lypthowya</placeName> discessum rursum officiales de
                        <placeName>Sepes</placeName> levare, et etiam fortalicium ex ecclesia in
                    possessione illa habita erigere et fortiter munire curaverunt. Hoc intellecto
                    officiales <choice>
                        <orig>maiestati</orig>
                        <supplied>maiestatis</supplied>
                    </choice> de praefata <placeName>Wywar</placeName> statim fortalicium illud <del
                        corresp="author">non</del> me absente adorti sunt, ac illud cum secus
                    expugnare non potuissent, combusserunt, septemque homines illinc captos ad
                        <placeName>Wywar</placeName> duxerunt. Id propterea Dominationi Vestrae
                    Reverendissimae notum esse volui, ut si aliter maiestati regiae questum fuerit,
                    Dominatio Vestra Reverendissima ne credat, sed coram sua maiestate me defendat,
                    et rogo atque supplico tamquam domino confidentissimo, velit mihi rebusque meis
                    apud maiestatem regiam singulari esse patrocinio.</p>
                <p>Misi rursum litteras meas ad maiestatem suam, quas ut eandem suae
                    maiestati praesentare <del corresp="author">velit</del> et iuxta illas in his,
                    quae suae maiestati scripsi, partes suas interponere velit, rogo, et etiam <milestone unit="pb"/>responsum a sua maiestate obtinere ne recuset, illudque per postam
                    remittere, quod eidem, quoad vixero, inservire studebo. Quicquid autem Dominatio
                    Vestra Reverendissima mecum in mea necessitate fecerit, sentiet non ingrato
                    homini fecisse. In reliquo ipsam feliciter valere opto, cui me et mea servitia
                    commendo.</p>
                <p>Datum in <placeName>Cheythe</placeName> feria quarta ante festum
                    Pentechosten 1545.</p>
                <p>
                    <seg type="signature">Ludovicus Pekry de Pethrowyna comes Lypthowyensis
                        etc.</seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Reverendissimo domino, Nicolao Olah episcopo ecclesiae Zagrabiensi ac
                    cancellario consiliarioque maiestatis regiae etc. domino plurimum
                    observandissimo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
