<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">667</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Pál Várday (Prague, 5 November 1546)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15461105_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Copies. Ms. II is an imcomplete copy. The
                        letter was accompanied by a letter from Ferenc Nyári. </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Pray</hi> 1806, II, 153–156.</note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest </settlement>
                        <institution>OSZK</institution>
                        <repository>Fol. Lat. 1657.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">141rv.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                    <msPart style="_letter">
                        <msIdentifier>
                            <country>Hungary</country>
                            <settlement>Budapest</settlement>
                            <institution>OSZK</institution>
                            <repository>OSZK Fol. Lat. 2630. Anno 1546 No. 2.</repository>
                            <idno/>
                            <msName/>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">2.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="CE">Critical edition</witness>
                    <witness xml:id="I">Budapest, OSZK, Fol. Lat. 1657. 141rv.</witness>
                    <witness xml:id="II">Budapest, OSZK, Fol. Lat. 2630. Anno 1546 No. 2. fol.
                        2.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1546-11-05">5 November 1546</date>
                <placeName>Prague</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Pál Várday</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Pál Várday (Prague, 5 November 1546)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. Since he knows how curious Pál Várday is, he does not want him to miss
                            what has happened in Hungary and Bohemia. He will learn what happened
                            earlier from Ferenc Nyári’s attached letter. The mail came yesterday and
                            brought the news that the Hungarians had marched to confront the Turks
                            under Nyári’s lead, who requested reinforcement from the Czech captain,
                            but the Czech were not able to follow Nyári. Nyári reached the sizeable
                            enemy, who had been left by the Saxon Prince-elector as protection. The
                            battle took place on All Saints’ Day, and the Hungarians won an enormous
                            victory: 1,200 of the enemy fell, but only two of the Hungarians were
                            injured, and they seized many military weapons, amassed huge spoils, and
                            also occupied the city. 2. Maurice, Elector of Saxony in turn, occupied
                            the fortification of Czitau, and only three cities are resisting now –
                            hopefully those will also belong to the King soon. 3. As far as the
                            Emperor is concerned, Landgrave is still in the camp where he has
                            shacked up, but the Emperor sent Spanish and Italian soldiers to burn
                            down the town that had supplied its provisions, after which many of
                            Landgrave’s men were killed or captured. 4. The Emperor is said to have
                            gone to Tuttlingen, which is only a few miles from Ulm and Augsburg. He
                            will await the enemy’s reaction from there during the winter, and he can
                            also easily launch an attack from there if necessary.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>
                    <app>
                        <lem wit="#CE #I">Ad eundem eiusdem cum priore rerum in Saxonia ab Hungaris
                            gestarum
                            argumenti.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?><?oxy_custom_end?>[1.]
                                Cum<note type="critic">On the margin: 1546.</note> sciam
                            Reverendissimam Dominationem Vestram rerum novarum avidam esse, nolim
                            ea, quae nunc in castris Hungarorum et Bohemorum ex Saxonia huc allata
                            sint, eandem ignorare. Quae ante Simonis et Iudae Apostolorum proxime
                            praeteritum acta fuerunt, Reverendissima Dominatio Vestra ex litteris
                            praesentibus annexis<note type="critic">See OSZK, Fol. Lat. 1657. fol.
                                140r–141r. and OSZK, Fol. Lat. 2630. Anno 1546 No. 2. fol. 1. This
                                letter was also edited by Pray, see <hi rend="smallcap">Pray</hi>
                                1805, 147–153.</note> domini Francisci Nyary<note type="critic"
                                >Ferenc Nyári.</note> intelliget. Heri venit postha, quae retulit
                            Hungaros audita propinquorum hostium fama obviam illis processisse.
                            Anteibat dominus <persName>Franciscus Nyary</persName>, qui cum
                            praevidisset hostium agmen non procul abesse, iussit exercitum
                            consistere, ipse rogavit a capitaneo Bohemorum, sibi et exercitui
                            Hungarorum adiungi 500 cataphractos, totidem pedites sclopetarios, seque
                            belli fortunam horum auxilio cum hoste experturum esse. Quibus
                            impetratis vicissim cum exercitu Hungarorum praecessit ita, quod
                            cataphracti et pedites eum assequi non potuerint. Qui postquam ad hostem
                            pervenissent, quorum numerus erat cataphractorum, ut dicunt,
                            quadringentorum, peditum vero 6000. Nam hos <persName>dux
                                Saxoniae</persName> elector pro defensione sui ducatus in praesidiis
                            locaverat. Commissum est utrinque certamen in festo Omnium Sanctorum
                            hora tertia pomeridiana. Ubi Hungari animadvertissent, hostium ordines
                            turbari, perruperunt totum agmen eorum. Increscente die Marte deleverunt
                            eos, quamquam ad
                            finem<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>
                            KÉP<?oxy_custom_end?> pugnae supervenerunt et cataphracti regiae
                            maiestatis et pedites, ita, quod ex cataphracis 400 vix 10 evaserunt. In
                            loco proelii numerata sunt occisorum cadavera 1200 ex Hungaris non
                            plures duobus dicuntur esse saucii. Interceperunt 15 tornamenta bellica
                            hostium et civitatem quamdam electoris satis munitam, sicque potiti
                            victoria satis amplam praedam congesserunt. Obtigerunt eis certi captivi
                            et hi satis opulenti. Tanta fuit inter eos rerum ex praeda collectarum
                            copia, ut bos vel vacca in auctione venderetur 4 Grossis, equus
                            Florenorum 2 aut
                            tribus<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>.
                            <?oxy_custom_end?>[2.] Confecto feliciter isto proelio, captaque et in
                            potestatem regiae maiestatis redacta civitate dicuntur ulterius
                            procedere, parte ex alia dux quoque <persName>Mauritius</persName>,<note
                                type="critic">Maurice, Elector of Saxony (1521–1553).</note> qui
                            similiter a parte regiae maiestatis est, comparatis copiis, ducatum
                            ipsius electoris invasit, et obsedit civitatem quamdam Swika (fors
                            Czitau) iamque non plures tribus civitatibus ducalibus restare, quae vim
                            exercitus regii sustinere possent, quibus, ut speramus, brevi captis,
                            brevi totus ducatus Saxoniae ditioni suae maiestatis addetur. Nam omnes
                            illae civitates, quae sunt maiestati regiae tamquam regi Bohemiae
                            feudatariae <del corresp="editor">(+)</del> et quarum regio tanta esse
                            dicitur, quanta est Moravia, iam dicitur regiae maiestati iurasse, cum
                            50 potioribus baronibus et nobilibus. Hactenus de Saxonia, de Hungaris
                            et Bohemis.</lem>
                        <rdg wit="#II"/>
                    </app>
                </p>
                <p>[3.] Quod attinet ad sacratissimam maiestatem,
                        <persName>Landgravius</persName><note type="critic">Philipp I, Landgrave of
                        Hesse.</note>
                    <app>
                        <lem wit="#CE #I">etiamnum</lem>
                        <rdg wit="#II">nunc</rdg>
                    </app> est <app>
                        <lem wit="#CE #I"/>
                        <rdg wit="#II">eorum</rdg>
                    </app> in castris eodem loco, ubi se in terram suffodit; proelio hactenus cum
                    sua <app>
                        <lem wit="#CE #I"/>
                        <rdg wit="#II">caesarea</rdg>
                    </app> maiestate <app>
                        <lem wit="#CE #I">decertare</lem>
                        <rdg wit="#II"><del corresp="Olahus?">altercare</del><add corresp="Olahus?"
                                type="corr">decertare</add></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#CE #I">detrectavit</lem>
                        <rdg wit="#II">tractavit</rdg>
                    </app>, ita <app>
                        <lem wit="#CE #I">tam</lem>
                        <rdg wit="#II">tamen</rdg>
                    </app> a militibus imperatoris observatur, ut, quoscumque extra castra mittit,
                    mox aut capiuntur, aut trucidantur. <app>
                        <lem wit="#CE #I">Nunc</lem>
                        <rdg wit="#II">Tunc</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#CE #I">postremo</lem>
                        <rdg wit="#II">postea</rdg>
                    </app> sua caesarea maiestas misso exercitu Hispanorum et Italorum exuri fecit
                    magnum quoddam oppidum, quod erat ultra castra hostium, unde suppeditabatur
                    hostibus commeatus. Caesi sunt ibidem 200 cataphracti Landgravii et pedites non
                    pauci. Intercepti sunt 800 currus commeatuum et 800 equi, qui bombardas et alia
                    impedimenta hostium traxerunt. Haec hactenus contigerunt. </p>
                <p>[4.] Diciturque caesarea <app>
                        <lem wit="#CE #I">maiestas</lem>
                        <rdg wit="#II">maiestatem</rdg>
                    </app> in hunc diem <app>
                        <lem wit="#CE #I">Thulingam</lem>
                        <rdg wit="#II">Trolingam</rdg>
                    </app>.<note type="critic">Probably Tuttlingen (in Württenberg,
                        Schwarzwaldkreise). According to Charles V’s itinerary, he was on the
                        campaign on the upper Danube (Bavaria) between August and November
                        1546.</note> ivisse, civitatem cardinalis Augustini nuper recuperatam ab
                    hostibus, distantem a castris hostium <app>
                        <lem wit="#CE #I">uno</lem>
                        <rdg wit="#II">duo</rdg>
                    </app> et altero milliari ubi, si opus erit, exspectabit per hyemem hostium
                    actiones. Est autem in loco commodo, utpote propinque ad <app>
                        <lem wit="#CE #II">civitates</lem>
                        <rdg wit="#I">civitatem</rdg>
                    </app>
                    <placeName>Ulmam</placeName> et <placeName>Augustam</placeName>, ad quas a
                    castris caesareis tribus milliaribus <app>
                        <lem wit="#CE #I">distantes</lem>
                        <rdg wit="#II">distantia</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem wit="#CE #I">ut volet</lem>
                        <rdg wit="#II">si velit</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem wit="#CE #I">irruptionem</lem>
                        <rdg wit="#II">eruptionem</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#CE #I">semper facere</lem>
                        <rdg wit="#II">facere semper</rdg>
                    </app> poterit, <app>
                        <lem wit="#CE #I">si ita ferat necessitas belli</lem>
                        <rdg wit="#II"/>
                    </app>. Exspectamus in horas felicem <app>
                        <lem wit="#CE #I">belli</lem>
                        <rdg wit="#II">huius rei</rdg>
                    </app> exitum, quod cum factum fuerit, <app>
                        <lem wit="#CE #I">Reverendissimae Dominationi Vestrae</lem>
                        <rdg wit="#II">Vestrae Reverendissimae Dominationi</rdg>
                    </app> perscribam. <app>
                        <lem wit="#CE #II">Quam feliciter valere cupio.</lem>
                        <rdg wit="#I"/>
                    </app></p>
                <p>Datum <placeName>Pragae</placeName> 5. die Novembris <app>
                        <lem wit="#CE #I"/>
                        <rdg wit="#II">anno</rdg>
                    </app> 1546.</p>
                <p><seg type="signature"><app>
                            <lem wit="#CE #I">Nicolaus Olahus</lem>
                            <rdg wit="#II">Vestrae Reverendissimae Dominationis servitor episcopus
                                Zagrabiensis</rdg>
                        </app></seg></p>
                <p>
                    <app>
                        <lem wit="#CE #I"/>
                        <rdg wit="#II">In loco proelii numerata sunt occisorum cadavera 200 ex
                            Hungaris non plures duobus dicuntur esse saucii. Interceperunt 15
                            tornamenta bellica hostium et civitatem quamdam electam satis munitam,
                            sicque potiti victoria satis praedam amplam congesserunt. Obtigerunt eis
                            certi captivi et hi satis opulenti. Tanta fuit inter eos rerum ex praeda
                            collectarum copia, ut bos vel vacca in auctione venderetur 4 Grossis,
                            equus Florenorum 2 aut tribus. Confecto feliciter isto proelio captoque
                            et in potestatem regiae maiestatis redacto dicuntur ulterius
                            procedere.</rdg>
                    </app>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
