<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">674</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Tamás Nádasdy (Prague, 16 August 1547)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15470816_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Original letter with seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>E 185 – Oláh Miklós – N. Tamás – No. 6.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio"/>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1547-08-16">16 August 1547</date>
                <placeName>Prague</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Tamás Nádasdy</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Tamás Nádasdy (Prague, 16 August 1547)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He received Nádasdy’s letter from the Piešťany bath today, and he is
                            sad to hear that the bath has not improved his wife’s health. He
                            believes God will look after Orsolya Kanizsai’s health, only they should
                            not lose faith, and God will heal her even without medical help. 2. As
                            for the Czech affairs, the King is steadily exposing the participants of
                            the conspiracy, the other day he proscribed Captain Pflug, confiscating
                            everything he owned, he has nothing left, except for 16,000 florins and
                            the gold he managed to take with him; he has fled to King Francis I, or
                            according to others, to the Emperor. The King has stripped all the towns
                            that had joined the uprising of all their privileges, and he has called
                            the next assembly for 24 August in Augsburg. 3. Nádasdy has surely heard
                            that imperial legate Veltwijck returned from the Turks with a bogus
                            ceasefire. He does not believe this ceasefire will help Hungary. Oláh is
                            doing everything he can for Nádasdy, and he will continue to do so. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Spectabilis et Magnifice Domine, Domine mihi Observandissime!
                    Servitiorum meorum commendationem! </p>
                <p>[1.] Quas ad me Spectabilis Magnifica Dominatio Vestra ex thermis
                        Pesthieniensibus<note type="critic">Pöstyén (today: Piešťany) had been
                        famous for its medicinal springs since the Middle Ages. In 1549, Georg
                        Werner also mentioned it in his book <hi rend="italic">About the Miraculous
                            Waters of the Hungarian Monarchy</hi> (<hi rend="italic">De admirandis
                            Hungariae aquis hypomnemation</hi>, Basel, 1551, C IIIrv.)</note> decima
                    huius mensis dedit litteras, hodie mane sunt mihi redditae, quibus lectis magno
                    sane sum affectus dolore, quod thermae illae ad sanitatem generosae et
                    magnificae <persName>dominae</persName><note type="critic">Orsolya
                        Kanizsai.</note> consortis Spectabilis Magnificae Dominationis Vestrae nihil
                    contulerint, neque putassem eam ibi tamdiu perseveraturam. Ego <choice>
                        <orig>fa<gap extent="unknown" reason="damage" unit="word"/>le</orig>
                        <supplied>fa<corr>ci</corr>le</supplied>
                    </choice> crediderim Deum omnipotentem longe alia ratione sanitati ipsius
                    dominae consortis Spectabilis Magnificae Dominationis Vestrae provisurum, novit
                    ipse quando et quibus rebus opus habemus, modo tota fiducia nos illi dedamus,
                    neque fallor nostram spem, cum bonae fidei promissor, et possit praestare, quod
                    promisit, promisit autem temporalia bona, simul et aeterna omnibus quicumque
                    ipsius opem implorarent. Non possum itaque non vehementer probare, quod
                    Spectabilis Magnifica Dominatio Vestra salutem dominae coniugis suae Deo
                    commiserit. Ipse, dubio procul, citra opem medicorum, si ad salutem ita
                    expediet, eam salvam faciet; quod ut faciat piis votis, precor.</p>
                <p>[2.] Quod ad res Bohemicas attinet: <persName>regia maiestas</persName>
                    fontes et coniurationis nuperrimae authores sine intermissione castigat,
                    proscripsit nuper <persName>Gasparum Phlug</persName><note type="critic">Kaspar
                        Pflug von Rabstein (†1585) was <hi rend="italic">Oberster Feldhauptmann</hi>
                        of the Lutheran Bohemians from 1547, for more on this revolt and his
                        conviction, see <hi rend="smallcap">Hoensch</hi> 1997, 194–195.</note>
                    capitaneum, universa eius bona, arces videlicet, civitatesque et reliqua
                    occupata sunt regiae maesitati, solus relictis, ut aiunt, <milestone unit="pb"/>consorti suae, nam liberis caret, circiter sedecim milibus Florenorum,
                    viatico centum millium aureorum, ac rerum aurearum, gemmarumque ad valorem
                    quinquaginta millium Florenorum, fugit ad <persName>Gallum</persName>,<note
                        type="critic">King Francis I.</note> quidam dicunt ad
                        <persName>caesarem</persName>, sed hoc non videtur verisimile. Civitates
                    omnes, quae consenserant coniurationi, libertate, privilegiis et armis
                    tormentisque bellicis exuit sua maiestas. Constituit diem conventus festum beati
                        Bartholomei<note type="critic">24 August.</note> proxime venturum, ut tunc
                    in eos, qui nocentes deprehensi fuerint, iure animadvertat. Quid postea sua
                    maiestas actura sit, tempus docebit. Opinio quorundam est suam maiestatem
                    praefectis his concessuram ad conventum imperialem
                        <placeName>Augustae</placeName> celebrandam.</p>
                <p>[3.] Non dubito Spectabilem Magnificam Dominationem Vestram
                    intellexisse <persName>Gerardum</persName><note type="critic">Gerard Veltwijck
                        (ca. 1500–1555), Imperial Envoy, negotiated with Ottoman Sultan Suleyman I,
                        see <hi rend="smallcap">Severi</hi> 2001.</note> oratorem caesaris a Turca
                    spe simulatarum induciarum rediisse. Hinc proxime profectus est ad
                        <persName>caesarem</persName>. Non video spem liberandae afflictae
                    Hungariae, solae induciae sufficiunt ad perdendam eam.<note type="critic">On the
                        conditions of the truce, see <hi rend="smallcap">Severi</hi> 2001,
                        242–243.</note></p>
                <p>Ego voluntati, vel verius praecepto Spectabilis Magnificae Dominationis
                    Vestrae per omnem dolorem pedum meorum omnemque miseriam et incommoditates
                    plurimas parebo, manebo hic, quamdiu potero. Et non solum hoc pro Spectabili
                    Maginifica Dominatione Vestra libenter facerem, sed etiam per annum in carcere
                    sederem, tantum mandato eius satisfierit, quantum enim ei debeam, vix ore
                    proloqui possum, minus calamo depingere, <milestone unit="pb"/>nam huc quoque beneficio et liberalitate Spectabilis Magnificae
                    Dominationis Vestrae nuper veni, et deinceps quoque aliquamdiu illa me
                    sustentabo. Nunc alia nova nulla sunt, si quae erunt, per primam occasionem
                    Spectabili Magnificae Dominationi Vestrae perscribam. Precor Iesum Christum, ut
                    Spectabilem Magnificam Dominationem Vestram servet diu incolumem, dominamque
                        <persName>coniugem</persName> suam restituat sanitati, cui me totum meaque
                    studia et officia commendo et dedo. </p>
                <p>Datum <placeName>Pragae</placeName> 16. Augusti 1547.</p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Spectabili et magnifico domino meo, domino Thomae de Nadasd, comiti
                    perpetuo terrae Fogaras, iudici curiae et consiliario regiae maiestatis etc.
                    domino mihi observandissimo.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
