<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">722</title>
                <title type="main">Pál Várday to Miklós Oláh (Bratislava, 3 September 1549)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15490903_1sz</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Ms. I, the original collection of letters has
                        been lost. Ms. II is a copy. <ref>/o:olahus.tei.15340422_1</ref>
                    </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">R. Kiss</hi> 1908, 144–146; <hi
                        rend="smallcap">Karácsony–Kollányi–Lukcsics</hi> 1912, 203–205.</note>
                <note type="translation"><p><hi rend="italic">In Hungarian:</hi>
                    <hi rend="smallcap">R. Kiss</hi> 1908, 144. [regesta]; <hi rend="smallcap"
                        >Karácsony–Kollányi–Lukcsics</hi> 1912, 203. [regesta]</p></note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                
                <listWit>
                    <witness xml:id="CE">Critical Edition</witness>
                    <witness xml:id="I">MNL OL Khuen–Héderváry cs. lt. No. 101.</witness>
                    <witness xml:id="II">EFK Cat. V. Tit. IIg. No. 124.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1549-09-03">3 September 1549</date>
                <placeName>Bratislava</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Pál Várday</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Pál Várday to Miklós Oláh (Bratislava, 3 September 1549)</head>
                <floatingText>
                    <body>
                        <p>1. He asks Oláh to leave the smaller Eger provostry to Marcantonio
                            Bentivoglio, as he already gave it to him a year ago by royal command.
                            He has also heard that István Dobó has occupied the provostry, which has
                            hurt his feelings. 2. He should likewise not object to his donating the
                            Turóc provostry to his cousin because he redeemed it from Révay partly
                            with his own money, and the reconstruction of the church cost him a lot,
                            too. He can also imagine how much it costs him to pay for his nephew’s
                            studies. Anyway, he promises that he is ready to give him and his
                            relatives lucrative ecclesiastic positions in his church, according to
                            his wishes. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Ad dominum cancellarium.<note type="critic">On this letter, see <hi
                            rend="smallcap">Laczlavik</hi> 2012, 192–193, and <hi rend="smallcap"
                            >Laczlavik</hi> 2013b, 25.</note></p>
                <p>Reverendissime Domine etc.!</p>
                <p>[1.] Inter cetera negotia, de quibus nuper per egregium
                        <persName>Ioannem Feyerthoy</persName><note type="critic">János
                        Fejérthóy.</note> Reverendissimae Dominationi Vestrae nuntiaveramus, illud
                    fuerat non postremum, quo minorem praeposituram Agriensem petebamus apud
                        <persName>Marcum Anthonium Bentivolum</persName><note type="critic"
                        >Marcantonio Bentivoglio.</note> relinqui, cui a nobis regia authoritate
                    annum ferme iam fuit collata, cum sane nondum episcopatus Agriensis palam esset
                    in potestate et sub nomine Vestrae Reverendissimae Dominationis. Verum cum de
                    reliquis negotiis idem Feyerthoy ad nos proxime rescriberet, hac de re nec
                    quidem verbum fecit; interim autem allatum ad nos est <persName>Stephanum
                        Dobo</persName><note type="critic">István Dobó.</note> praeposituram ipsam
                    et eius bona ac proventus occupasse. Quae res incredilibilem nobis molestiam
                    attulit. Nam cum superiori anno coram hac re praepositura simul et altera
                    praepositura, quae prius erat <persName>Marcantonii</persName>, sed per
                    translationem illius ad hanc praeposituram minorem<note type="critic">Here is
                        going to the St. Peter provostry in Eger.</note> eodem tempore eademque
                    regia authoritate, qua absente maiestate sua fungimur, <persName>Petro
                        Paulino</persName><note type="critic">Petrus Paulinus (†1561) was the Révay
                        boys’ tutor in Padua between 1546 and 1551, when he was already Prebend of
                        Esztergom. Then he was Oláh’s secretary from 1551, Provost of Bratislava
                        from 1555, and finally Bishop of Csanád (1559–1561) and Provost of Spiš
                        (1560–1561), see <hi rend="smallcap">Frankl</hi> 30; <hi rend="smallcap"
                            >Pirhalla</hi> 1899, 248–252; <hi rend="smallcap">Juhász</hi> 1935,
                        55–63.</note> fuerat a nobis collata, cum Reverendissima Dominatione Vestra
                    transegerimus, neque quicquam amplius hoc nomine curae accessurum persuasum
                    haberemus, praesertim, quod eam nostram in se voluntatem, eam plane observantiam
                    Reverendissima Dominatio Vestra multis argumentis quotidie perspiceret, ut longe
                    maiora ab ea officia iure optimo exspectari posse videremur, quam ut legitimae
                    collationi nostrae, nobis id obnixe petentibus, locum esse sineret in ecclesia
                    sua. Frustratos nos ista esse spe nostra non potest non esse molestissimum. Ac
                    tametsi proxime per <persName>Iohannem litteratum</persName><note type="critic"
                        >Probably János Fejérthóy.</note> eadem de re copiose satis Reverendissimae
                    Dominationi Vestrae nuntiaverimus, neque in animum nostrum possumus inducere,
                    usque adeo parum illi acceptam esse singularem nostram voluntatem, ut omnino
                    palamque sese nostrae velit authoritati opponere <del corresp="author">ut
                        praeposituram hanc minorem Marci Anthonii</del>. Petimus tamen ob eadem
                    rursum vehementer, ut praeposituram hanc minorem <persName>Marci
                        Anthonii</persName> esse sinat, cui a nobis legitime collata est, quique et
                    sacerdos et ea doctrina, eis moribus est praeditus, ut facile in consortium
                    coetumque aliorum in ecclesia Reverendissimae Dominationi Vestrae ibidem, et
                    ubicumque necessitas postularit, non minus, quam alter quisquam potest
                    invenire.</p>
                <p>[2.] Neque vero est, quod Reverendissima Dominatio Vestra impetratam
                    nobis, vel <persName>nepoti nostro</persName><note type="critic">Tamás
                        Várday.</note> praeposituram de Thurocz obiiciat, quamvis enim officium
                    illud Reverendissimae Dominationis Vestrae in nos collatum nobis gratum fuit,
                    uti omnia esse solent, quae in nos ab ea proficiscuntur, recordari tamen eadem
                    potest, praeposituram illam a domino <persName>Reway</persName><note
                        type="critic">Ferenc Révay.</note> 4 millibus Florenorum fuisse redemptam,
                    ex quibus quingentos tantummodo maiestas regia contribuit, reliquos nos partim
                    iam solvimus, partim solvendos promisimus provisori nostro, qui interim, dum
                    suam pecuniam recipiat, quam numeravit, quo millia videlicet et quingentos
                    Florenos, praeposituram ipsam cum pertinentiis possidet, neque nos aliud
                    quicquam habemus ex ea, quam quod ad cultum divinum in ecclesia simul et templum
                    claustrumque instaurandum non mediocres hactenus sumptus fecimus facimusque
                    quotidie, uti antea Reverendissima Dominatio Vestra potuit intelligere. Alendo
                    autem <persName>nepoti nostro</persName> in gymnasio quantas impensas faciamus
                    triennium iam, Reverendissima Dominatio Vestra id quoque potest facile
                    existimare. Ac proinde velit eadem omnibus his de causis id, quod superiori anno
                    nobis obtulerat, collationi nostrae praedictae consentire pro certoque habere,
                    si Reverendissima Dominatio Vestra vel sibi, vel alicui ex suis in ecclesia
                    nostra pingue aliquod et magnorum reddituum sacerdotium cuperet, libenter
                    collaturos fore et absentem tolleraturos, quando omni genere officii probare
                    illi nostram voluntatem nobiscum iam pridem constituimus. Vicissimi ut ipsa
                    benivole et fraterne omnibus in rebus aget nobiscum, ab eadem etiam atque etiam
                    petimus vehementer. Valere etc.</p>
                <p><placeName>Posonii</placeName> die 3. Septembris 1549.</p>
                <p>
                    <seg type="signature">Strigoniensis etc.</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
