<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">724</title>
                <title key="body" n="724" type="main">Miklós Oláh to Ferenc Révay (Prague, 1 October
                    1549)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15491001_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473383</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15491001_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature and seal. </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Frankl</hi> 1873, 33. [excerpt] </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Slovakia</country>
                        <settlement>Bratislava</settlement>
                        <institution>SNA</institution>
                        <repository>SAR Korešpond. č. 72</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">42–43.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1549-10-01">1 October 1549</date>
                <placeName>Prague<idno type="ITIdata">Q22802</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <persName>Ferenc Révay<idno type="ITIdata">Q53802</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to Ferenc Révay (Prague, 1 October 1549)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. Révay should forgive him for not having answered him
                            for a long time, he now responds to several of his letters at the same
                            time. He thanks him for his help in recovering the castle of Szarvaskő.
                            He has also written a letter of thanks to Magdolna Székely, but she has
                            not responded yet. 2. As for Holíč, Révay should believe him that Oláh
                            would also be happiest if this matter was concluded already, and if
                            Révay was satisfied. Now that he has received Révay’s letter about
                            Holíč, and Péter Bakics happens to be here to see the King about his
                            affairs, Oláh will try to represent Révay’s interests, then he will
                            write to him what the King has decided. Both Oláh and the King want to
                            unload this burden already. 3. He has already reported about the matters
                            of the Saint Peter provostry through Tamás Tapolcsányi. If anyone, he is
                            fond of learned people, and he has already helped many people, so he
                            wants to see the man Révay has recommended to him; if he works out, Oláh
                            will support him. Oláh has instructed István Dobó and the Chapter of
                            Eger to give all the confiscated incomes to the one who had collected
                            them before. The church service cannot stop, they should continue it. He
                            also wrote to Várday the other day, Révay must surely know about it
                            already. He is happy to support the education of Révay’s sons, and it
                            would be good if at least one of them returned home to familiarize
                            himself with the Hungarian procedures as well. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Salutem plurimam et obsequiorum meorum commendationem, Magnifice
                    Domine et uti Frater Observandissime!</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Ignoscat mihi Dominatio Vestra, quod tam tarde respondeam ad
                    postremas eius litteras, quas diverso tempore ad me dedit plurimas. Ad quas
                    inter multas meas occupationes, quae etiam antea tardiorem me fecerunt, cogor
                    summarie respondere. Gratias maximas habeo Dominationi Vestrae Magnificae, quod
                    iustitiae primum, deinde meae amicitiae ac fraternitatis rationem habuerit,
                    mihique immo ecclesiae Dei et meae favore suo subvenerit in obtentione arcis
                        <placeName>Zarwaskw</placeName>.<note type="critic" xml:id="note.1"
                        >Szarvaskő belonged to the Bishopric of Eger.</note> Non praetermittat etiam
                    deinceps Dominatio Vestra ecclesiae imprimis, postea mei rationem in rebus
                    iustis habere et curare cum reverendissimo domino
                        <persName>Strigoniensi</persName>, ut ipsa arx, quae satis destructa et in
                    se et in bonis suis esse dicitur, quamprimum ad manus meas reddatur. Quod
                    Dominationi Vestrae omni obsequio et officio fraterno rependere curabo.
                        <persName>Domina vidua a Pernsthan</persName>,<note type="critic"
                        xml:id="note.2">Magdolna Székely of Ormosd, see Ep. 672. Cap. 1. Johann von
                        Pernstein died in 1548.<ref>olahus.tei.15470529_1</ref></note> ad quam nuper
                    scripseram <del corresp="Olahus">ut</del> litteras gratiae, ad eam per me missas
                    remitteret, nondum quicquam respondit. Si rursus ad me, immo ad maiestatem
                    regiam, dominum nostrum clementissimum miserit, opera illi mea pro posse meo non
                    deerit.</p>
                <p xml:id="p.3">[2.] Quod ad Holycz pertinet,<note type="critic" xml:id="note.3">On
                        the debate regarding the possession of Holíč castle, see Ep. 719. Cap.
                            1.<ref>olahus.tei.15490716_1</ref></note> de quo Dominatio Vestra ad me
                    pluribus scripsit, profecto nihil mihi fuisset iam a longo tempore et nunc
                    quoque esset gratius et optabilius, quam Dominationem Vestram Magnificam finem
                    sibi commodum in rebus suis habere. Et ille quoque amicus noster, cui maiestatem
                    regiam, dominum nostrum clementissimum ob eius servitia necessario tempore
                    exhibita, virque, ut Dominationi Vestrae clementem esse principem ac dominum
                    esse video et comperio, contentaretur, ac utraeque Dominationi Vestrae
                    imposterum bene essent contentae res, nec nuper moverat, quod per communem
                    nostrum amicum, <persName>Thapolchany</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.4">Tamás Tapolcsányi was <hi rend="italic">ispán</hi> of Bars
                        county, as well as Royal Councilor (1553) and Councilor of the Hungarian
                        Chamber (1553–1556), see <hi rend="smallcap">Szabó-Turákné Póka</hi> 2021,
                        262.</note> aliqua verba <milestone unit="pb"/>pauca nuntiarem. Illa, quae
                    ego in comitiis praeteritis Pisoniensibus de iure regio impetrato, de quo nunc
                    satis abunde scribit, Dominationi Vestrae dixeram, non terrendi, ut scribit
                    nunc, gratia, sed animo benevolo dixeram. Audiverim ab aliis talia dici, quae
                    tunc volui Dominationi Vestrae referre etiam domino
                        <persName>Strigoniensi</persName> non fucatis, sed benevolis et sinceris
                    verbis, quorum semper fui, si Dominatio Vestra me bene novit, amantissimus.
                    Blandiri enim neque domino meo, nec amicis volo, sed qua via incepi a pueritia,
                    sincera et aperta, eam progredior et tero. Nunc, cum acceperim Dominationis
                    Vestrae super ipso castro Holycz articulos huc missos et forte fortuna etiam
                        <persName>Bakyth</persName><note type="critic" xml:id="note.5">Péter
                        Bakics.</note> huc miserit ad maiestatem regiam, dominum ipsum nostrum
                    clementissimum non tantum pro Holycz, quantum pro suis aliis negotiis, apud suam
                    maiestatem proponam desiderium Dominationis Vestrae et curabo, si voluntas suae
                    maiestatis regiae erit, etiam illum admonere. Et quicquid suae maiestati visum
                    fuerit, Dominationi Vestrae significabo simulque perscribam, quid sua maiestas
                    concluserit. Quare ut ad id revertar, unde digressus eram, nihil mihi cupidius
                    esset, quam ut Dominationes Vestrae concordarent, ut et maiestas regia et post
                    suam maiestatem ego quoque a molestiis rerum Holicensium et tot solliciationibus
                    liberarer. Non dubito autem id propediem futurum, si Dominationes Vestrae ambae
                    ad aequas tollerabilesque conditiones, quas maiestas quoque sua pati posset,
                        <milestone unit="pb"/>condescendent. Quod ut faciant et temporis rationem
                    habeant, ambas rogo non modo pro scriptis, sed pro me quoque ut liberer ab hac
                    molestia et maiestas regia ab utraque parte habeat quietem.</p>
                <p xml:id="p.4">[3.] De praepositura Sancti Petri<note type="critic" xml:id="note.6"
                        >On the provostry of Saint Peter in Eger, see <hi rend="smallcap">Nagy</hi>
                        2000.</note> in ecclesia mea existenti nuntiaveram per Thapoczanii, nunc
                    quoque dicere aliud, quam prius nuntiavi, non possum. Si unus quispiam est, ego
                    certe amantissimus sum virorum doctorum et eruditorum, cuius rei testimonio sunt
                    hi, quos hactenus omni diligentia et curavi promovendos et solus promovi. Utinam
                    et mei antecessores eius fuissent, cuius ego amici. Non tam orba esset
                    respublica nostra bonis eruditisque viris. Cupio igitur illum, de quo Dominatio
                    Vestra nuntiarat, videre, et si merebitur eiusque doctrinam cognoscam, non modo
                    beneficio suo, si quod habet, privari non patiar, sed etiam ad maiora promovebo.
                    Interim commisi <persName>Stephano Dobo</persName>, <del corresp="Olahus">ut
                        pro</del> et capitulo meo Agriensi, ut proventus arestatos homini illi, qui
                        <placeName>Agriae</placeName> eos percepit antea, integre reddant. Hoc tamen
                    volo et cupio, ut onera beneficii et ministeria divina non negligantur, sed
                    peragantur. Litteras <add corresp="Olahus" type="insert">ipsas</add> miseram
                    superioribus diebus ad reverendissimum dominum
                        <persName>Strigoniensem</persName>, de quibus arbitror dominationem suam in
                    hunc diem certiorem <add corresp="Olahus" type="insert">Dominationem
                        Vestram</add> fecisse. Ego non modo in his <add corresp="Olahus"
                        type="insert">praemissis</add>, sed in aliis longe <milestone unit="pb"
                    />maioribus Dominationis Vestrae filiorumque suorum negotiis ex animo certe
                    cupio gratificari et inservire, quorum unum atque alterum tempus esset domum
                    revocare, ut et Hungaricas practicas discerent, quibus si regnum manebit
                    nostrum, ut spero mansurum, plus proficerent, quam urbanis.<note type="critic"
                        xml:id="note.7">On the patronage of the Révay boys, see <hi rend="smallcap"
                            >Frankl</hi> 1873.</note> Quas fundamento iam ibi iacto domi quoque
                    inter Hungaricas practicas non intermittere poterunt. Si Dominatio Vestra
                    neglectis rebus Hungaricis in aliis regnis egisset, non eum, quem habet,
                    consecuta fuisset locum et bona. Haec Dominationi Vestrae volui ad plurasque
                    litteras ipsius breviter rescribere, quam ad vota feliciter valere vivereque
                    cupio, cui me commendo. Quas fundamento iam ibi iacto domi quoque inter
                    Hungaricas practicas non intermittere poterunt. Si Dominatio Vestra neglectis
                    rebus Hungaricis in aliis regnis egisset, non eum, quem habet, consecuta fuisset
                    locum et bona. Haec Dominationi Vestrae volui ad plurasque litteras ipsius
                    breviter rescribere, quam ad vota feliciter valere vivereque cupio, cui me
                    commendo.</p>
                <p xml:id="p.5">Ex <placeName>Praga</placeName> prima Octobris anno 1549.</p>
                <p xml:id="p.6">
                    <seg type="signature">Frater et servitor Agriensis etc. cita manu</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
