<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">752</title>
                <title key="body" n="752" type="main">Antal Verancsics to Miklós Oláh (Eger, 15
                    November 1550)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15501115_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473409</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15501115_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Author’s copy with autograph emendations.
                        Verancsics emended the letter in two phases, here we publish the first
                        version because the two versions differ substantially, and Oláh probably
                        read the first one. </p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Szalay</hi> 1865, 147–151.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>OSZK</institution>
                        <repository>Fol. Lat. 1681. Vol. I. </repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">486r–490r.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1550-11-15">15 November 1550</date>
                <placeName>Eger<idno type="ITIdata">Q277</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Antal Verancsics<idno type="ITIdata">Q60885</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Antal Verancsics to Miklós Oláh (Eger, 15 November 1550)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. Tamás Varkocs reached Lippa the other day, and he
                            wants to proceed to Transylvania from there, but it is not clear what
                            his plan is, since he has large troops, with which he liberated Csanád
                            from the siege of the Serbians and took several of Petrovics’s castles,
                            e.g. Nagylak, supposedly so that he can defend more areas. 2. In the
                            meantime, György Fráter was tricked in the hope of an agreement with the
                            Queen and Petrovics. He was in a lot of trouble, but got away with it in
                            the end. The Queen had namely had enough of György Fráter’s repeated
                            perfidy, and she terminated the agreement on the third day it was in
                            effect. In the meantime, secret envoys reported that reinforcements were
                            being sent to Kasim Pasha, and that the Romanians want their troops to
                            join those of the Turks. The Queen, not being too steadfast, confused
                            everything and alienated all her peoples from herself and left György
                            Fráter out of all her plans. 3. György Fráter became mad with rage and
                            called his people to war with a bloody sword, primarily wanting to
                            prevent the Moldovans from making a crossing and joining the Turks.
                            14,000 Moldovans crossed the Oituz river and proceeded to Székelyföld
                            (Székely Land), from where they headed toward Sebeș to join the Turks
                            and the Romanians. 4. György Fráter set up camp in Târgu Mureș, which
                            was a good strategic decision. There are two ways to access Transylvania
                            from Moldavia: through the narrow Oituz, and from the thick forests
                            around Rodna. With a 6,000-strong army, György Fráter pounced on the
                            Moldavians as they were arriving, who then fled and dispersed. The
                            Romanians, who were waiting for them at Turnu Roșu, were startled by the
                            Turks and stopped in their tracks. They were namely expecting the
                            Romanians to appear at Ilieni, and Varkocs cut off their line of
                            retreat. The Romanians did indeed very well to pretend they were fleeing
                            and join György Fráter. 5. The Queen, together with Petrovics, retreated
                            to Stremț, although it rather seemed like they were fleeing. Petrovics
                            is said to have lost his mind, sometimes he keeps staring at people
                            while he is talking, like a maniac.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Antonius Wrancius Nicolao Olaho salutem.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Proximis diebus <persName>Thomas Varcotius</persName><note
                        xml:id="note.1">Tamás Varkocs or Varkoch (†1576). After Mohács, he was loyal
                        to King John I and Queen Isabella Jagiellon but then he changed sides. He
                        became Captain of Eger, Captain of Oradea from 1549, and <hi rend="italic"
                            >ispán</hi> of Bihar county, see <hi rend="smallcap">Csiffáry</hi>
                        2004.</note> permissos Turcas in Transsylvaniam promovere, quo consilio
                    dubium praesertim, quod longe erant ipsius exercitu pauciores,
                        <placeName>Cianadinum</placeName><note xml:id="note.2">Cenad.</note>
                    obsidione liberavit, multa in Rascianos et praeda et caede edita, et inde latius
                    propagata victoria, castellis quoque quibusdam Petrovianis<note xml:id="note.3"
                        >The adherents of Péter Petrovics.</note> potitus. Inter quae potiora sunt:
                        <placeName>Nagylak</placeName>, <placeName>Ciallia</placeName>,<note
                        xml:id="note.4">Probably Đala.</note><placeName>Mako</placeName>,
                        <placeName>Egeresth</placeName><note xml:id="note.5">Igriș.</note> et
                        <placeName>Orozlanos</placeName>;<note xml:id="note.6">Banatsko
                        Aranđelovo.</note> hisque in locis castris positis et possessis castellis
                    dicitur servare se rebus adhuc et momentis maioribus. Ita certe, si e
                    Transsylvania quoque Turcas redeuntes denuo se videre simulabit. </p>
                <p xml:id="p.3">[2.] Haec dum aguntur foris per <persName>Varcotium</persName>,
                        <persName>Heremita</persName><note xml:id="note.7">George Martinuzzi.</note>
                    in Transsylvania deceptus concordiae fiducia, quam cum
                        <persName>regina</persName><note xml:id="note.8">Queen Isabella
                        Jagiellon.</note> et <persName>Petrovio</persName><note xml:id="note.9"
                        >Péter Petrovics.</note> confecerat, adiit grave periculum, quod tamen
                    evasit. Cum enim omnibus in his obtemperaturum sese reginae fide obstrinxisset,
                    propter quae in illum commota esse videbatur, promisisset insuper omnia impensa
                    de suo Turcis reponere, et pro more donativum mittere, si modo et ipsa eos sine
                    ulla dilatione regno amandandos curaret: tantum abest, ut et ipsa promissis suis
                    stare voluerit, et <persName>Heremitae</persName> diu poenitudine et deditione
                    contenta fuerit, ut III. die a concordia ipsum libellum concordiae illi
                    remiserit adiecto: respuere se eius obsequia, partamque secum paulo ante
                    concordiam nolle habere ratam. Sedulo inde sub indutiarum tempore sollicitato
                    Turca clandestinis nuntiis, ut <persName>Kaszuno</persName><note
                        xml:id="note.10">Suleiman I sent Gazi Kasim Pasha to get help. George
                        Martinuzzi was captured, and the Sultan removed him from the Treasury and
                        Procuratorship, see <hi rend="smallcap">Oborni</hi> 2017, 204; and <hi
                            rend="smallcap">Dávid</hi> 1996.</note> maiores copiae summitterentur,
                    cogerenturque etiam Valacchi novis mandatis in Transsylvaniam properare, et cum
                    Turcis signa coniungere, hisque pro voto impetratis et mox a facta concordia
                    cognitis: mulier pro sexu constantiae immemor, animum in occasionem inclinavit,
                    pollicitaque sibi victoriae fiducia, prosequi inveteratum odium etiam cum
                    periculo et infamia maluit levitatis, quam in pace, quae illi, ut affertur,
                    honestissima et commodissima offerebatur, permanere. Sic omnibus rebus
                    perturbatis subita mutatione muliebri omnes populos eius provinciae ab se
                    alienavit, <persName>Heremitam</persName> vero in suis coeptis etiam securiorem
                    fecit. </p>
                <p xml:id="p.4">[3.] Uno enim tempore accepto a <persName>regina</persName>
                    concordiae libello auditoque hinc Turcarum, illinc Valacchorum inopinato
                    ingressu, commotus et in furorem quendam incensus, ut qui iam conquieverat in
                    fiducia pacis, et pergebat ea curare, quae sedandis regni usus exigebat, repente
                    emisso per provinciam sanguineo veru,<note xml:id="note.11"><hi rend="italic"
                            >veru</hi> meaning ‘sword’, see <hi rend="smallcap">DuCange</hi> 1883.
                        According to the old Hungarian chronicles, the Huns and the Scythians called
                        people to war by brandishing a bloody sword.</note> ut apud gentem nostram
                    in subitis et gravibus rebus fieri consuevit, denuo omnes populos in arma
                    invocaret, quamquam alioqui destituta regina ultro iam ad eum confluere
                    inceperat statuitque Moldavis prius occurrere eo consilio, ut prohiberet, ne cum
                    Turcis coniungerentur, ea etiam spe, ut si hos mature repulissent, et
                    Transalpini et Turcae ab ulteriore progressu arcerentur. Nec cessit ei tanti
                    consilii tantaeque spei exitus infeliciter. Ingressa erant Moldavorum XIIII
                    millia per viam <placeName>Oytoz</placeName><note xml:id="note.12">Oituz.</note>
                    in Seculiam. Illinc per <placeName>Burciae</placeName><note xml:id="note.13"
                        >Brașov.</note> campos, penes <placeName>Aluta</placeName><note
                        xml:id="note.14">Olt.</note> flumen et oppidum
                        <placeName>Prasmarinum</placeName>,<note xml:id="note.15">Prejmer.</note>
                    deinde per Segesvarinorum agrum, relictae arcae Fogarasina a sinistra parte et
                    Cibiniensio urbe, a <placeName>Saxosabesu</placeName>,<note xml:id="note.16"
                        >Sebeș.</note> a sinistra parte iter habere et ad Saxosabesiam conterminam
                    cum Turcis et Transalpinis coniungi animus erat.</p>
                <p xml:id="p.5">[4.] <persName>Heremita</persName> ad
                        <placeName>Vasarhelium</placeName><note xml:id="note.17">Târgu Mureș.</note>
                    oppidum, metropolim Seculorum, cum suis copiis consederat, loco sane patenti et
                    ad rem bene gerendam valde opportuno, sive acie foret decertandum, sive
                    obsistendum barbaris, utravis via irrupissent. Nam in ea Transsylvaniae plaga
                    duae potissimum semitae sunt ex Moldavia in Transsylvaniam: altera Oytoz, quae
                        <placeName>Brassoviae</placeName><note xml:id="note.18">Brașov.</note>
                    imminet, altera <placeName>Radnabania</placeName>,<note xml:id="note.19"
                        >Rodna.</note> quae <placeName>Bistriciae</placeName>; illaque sola currulis
                    est et nonnihil lata, haec angustissima et silvarum densitate impedita, vixque
                    equiti pervia. Prodeuntibus itaque Moldavis igitur ubi primum constitit
                    Heremitae Moldavos esse in provincia, extemplo in eos VI millia equitum misit et
                    praecepit congredi. Verum territi Valacchi incursu Heremitanorum repente terga
                    verserunt, fusique statim sua ignavia, sine et sanguine et negotio reiecti sunt
                    in suos fines. Eorum casu Transalpini quoque, qui iam per <placeName>Turrim
                        Rubeam</placeName><note xml:id="note.20">Turnu
                        Roșu.</note><placeName>Cibinio</placeName><note xml:id="note.21"
                        >Sibiu.</note> adiacentem iuxta Alutam flumen irrumpebant, repressi;
                    iniectus et Turcis metus. Ii enim ad <placeName>pagum Ilye</placeName>,<note
                        xml:id="note.22">Ilieni.</note> paulo infra montem Aranyos nuncupatum in
                    dextera Marisi amnis situm, Devensi arce in altera ripa, duobus circiter
                    milliaribus a tergo dimissa substiterunt, opperientes Valacchorum <choice>
                        <orig>adventu</orig>
                        <supplied>adventum</supplied>
                    </choice>, ubi in hodiernum diem haerere perhibentur, satis de reditu solliciti,
                    quod et <persName>Varcotius</persName> eis receptum cum IX ferme millia hominum
                    intercluserit, et <persName>Heremitam</persName> fìrmatis praesidio finibus
                    Seculorum cum ingenti turba provincialium a fronte venire intelligat. O
                    occasionem complectendam, o diu fortasse imposterum talem non eventuram, si hanc
                    emiserimus, cum et reditus difficultate laboret hostis et magnam virium partem
                    Christianis debeat, quos attraxit, secum domi relinquere non ausus, ne quid
                    molirentur in occasione. Vereor adhuc tamen iam violatarum induciarum
                    religionem. Et utinam earum reverentia non obsimus Transsylvaniae, qua amissa ne
                    nomen ipsum quidem aut ipsa umbra Hungariae remanebit. Recte Valacchi itaque
                    meritoque maxime laudandi, qui tam pie cum <persName>Heremita</persName>
                    consenserunt (quod fama fertur), ut ei ultro primam de se victoriae partem
                    concesserint, fugam simulati; sed nos non aeque commendandi, si et eis et nobis
                    ipsis defuerimus. </p>
                <p xml:id="p.6">[5.] <persName>Regina</persName> in arcem
                        <placeName>Dyd</placeName><note xml:id="note.23">Stremț.</note> concessit
                    cum <persName>Petrovio</persName>, nimirum iam sola cum solo. Quae profectio
                    fugae mihi videtur esse similis, eaque omnino comprobabitur, si inde ad
                    Gialuanam arcem descenderit. De <persName>Petrovio</persName> multa insana,
                    vitam eius solitudinem et gemitus et suspiria esse aiunt. Visus est non semel in
                    proximum immigrasse e curia redeundo, suum existimans, et in colloquiis saepe
                    subito quodam stupore conticescere, intueri tamen in homines, ut in
                    contemplatione solent a spiritu rapti. Deus et eis mentem restituat, et
                    Transsylvaniae opem afferat. Hic sunt quieta omnia, credo causa absentiae
                    Turcae. A praesidiis tantum nostris expilamur et subigimur. Vale. </p>
                <p xml:id="p.7">15. Novembris 1550. <placeName>Agriae</placeName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
