<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">737</title>
                <title key="body" n="737" type="main">Hungarian Chamber to [Miklós Oláh]
                    (Bratislava, 23 April 1550)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15500423_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q473394</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II/blob/main/15500423_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Original draft. There is no addressee but
                        according to the content, it should be written to Oláh. </p>
                </note>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="15500520_1" type="url">739</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>E 15 – 1550 – április – No. 2.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"/>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars II. 1534–1553</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-6255-40-2</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2023/7807</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-II"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.8011468</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469915</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1550-04-23">23 April 1550</date>
                <placeName>Bratislava<idno type="ITIdata">Q468</idno></placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <orgName>Hungarian Chamber</orgName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <persName>[Miklós Oláh]<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter" xml:id="d.1">
                <head type="title">Hungarian Chamber to [Miklós Oláh] (Bratislava, 23 April
                    1550)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. They wanted to talk to Oláh about the details of the
                            payment when they were last in Vienna, but they did not have the time.
                            In any case, they wanted to let him know that they are ready to pay both
                            last year’s and this year’s salarium before Saint Urban’s day. 2. They
                            will also take care of the leasehold of the tithes of the Sáros and
                            Bereg county tithe districts. The Sáros leasehold would be 800 florins,
                            but because part of this is collected by others, as they have already
                            written to Oláh, they have only been able to collect 550 florins so far.
                            They will pay the leasehold of the two other tithe districts, 730
                            florins, in full, plus the leaseholds of Prešov, Bardejov, and Zebyn, a
                            total of 215 florins. Since they have already paid 1,000 florins, they
                            only owe 502 florins, which they will take care of. 3. As for the income
                            of the Eger bishopric, which Oláh is asking for from the day he took his
                            seat, there the King’s order binds them, according to which it has to be
                            counted from the date of his appointment; in this matter it would be
                            better if Oláh himself discussed it with the King.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p xml:id="p.1">Reverendissime Domine, Domine et Fautor nobis Observandissime, post
                    servitiorum nostrorum commendationem!</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Quamquam valde cupiebamus cum Reverendissima Dominatione
                    Vestra, dum proxime <placeName>Wiennae</placeName> essemus, de tota ratione
                    solutionis, qua Reverendissima Dominatio Vestra ab hac Camera exspectat,
                    concludere, tamen cum neque Reverendissimae Dominationi Vestrae, neque nobis eam
                    ad rem satis vacuum tempus esset, coacti sumus ea propemodum infecta istinc
                    discedere. Sed cum satis cognitum habeamus Reverendissimam Dominationem Vestram
                    finalem resolutionem huius negotii exspectare, significandum eidem esse duximus,
                    quod quantum attinet ad restantias denariorum decem Reverendissimae Dominationis
                    Vestrae debitas et ad eam partem salarii, quae eidem de anno praterito solvenda
                    restat, nos paratos esse, tam de his, quam de alia media parte queri pro
                    praesenti anno debetur, ad diem Divi Urbani proxime futurum<note type="critic"
                        xml:id="note.1">25 May.</note> contentam reddere. Sicut nos quid coram
                    facturos obtulimus, et eidem etiam in scriptis exhibuimus. </p>
                <p xml:id="p.3">[2.] Curabimus praeterea <del corresp="author">pro eodem
                        tempore</del> Reverendissimae Dominationi Vestrae persolvi reliquam partem
                    arendae decimarum comitatus Saros, et duorum districtuum comitatus Beregh,
                    quanta a nobis iuste dari debere videtur. Supputamus autem arendam decimae
                    comitatus Saros ad Florenorum octingentos, prout ea decima prioribus annis
                    semper fuit arendata. Sed quia magnam eius partem alii perceperunt, sicut
                    Reverendissimae Dominationi Vestrae etiam in scriptis dedimus, nos pro ea parte,
                    quae ad rationem regiae maiestatis percepta est, iuxta priorem computum nostrum,
                    quem <add corresp="author" type="insert">similiter</add> Reverendissimae
                    Dominationi Vestrae coram proposuimus, nunc quoque computamus Florenorum
                        <milestone unit="pb"/>quingentos et quinquaginta, ea tamen lege et
                    conditione, ut si Reverendissima Dominatio Vestra perfecerit, ut reddantur ea,
                    quae alii perceperunt, nos Reverendissimae Dominationi Vestrae, quod reliquum
                    est usque ad completionem octingentorum Florenorum solvere teneamur. Decimas
                    vero duorum districtuum <placeName>Wary</placeName><note type="critic"
                        xml:id="note.2">Vary.</note> et <placeName>Kazzon</placeName><note
                        type="critic" xml:id="note.3">Koson.</note> in comitatu de Beregh, quae
                    consueverunt arendari Florenorum septingentis et triginta sex, integre
                    persolvemus, et tamen etiam lege, ut Reverendissima Dominatio Vestra curet eam
                    partem, quam dominus <persName>Andreas Bathory</persName> de eisdem decimis
                    percepit restitui. Ad haec accedunt decimae civitatuum
                        <placeName>Eperies</placeName>, <placeName>Bartpha</placeName> et
                        <placeName>Lebyn</placeName>,<note type="critic" xml:id="note.4">Instead of
                        Zebyn. Today: Sabinov.</note> quorum arenda ad rationem regiae maiestatis
                    percepta facit Florenorum ducentos et quindecim. Facit itaque summa arendae
                    dictarum decimarum modo praescripto Florenorum mille quingentos et duos. In quam
                    rationem cum soluti sint antea Reverendissimae Dominationi Vestrae Floreni
                    mille, restant Florenorum quingenti et duo, quos <del corresp="author">ut supra
                        dictum est</del> cum aliis solutionibus <del corresp="author">ad praedictum
                        diem Divi Urbani</del> Reverendissimae Dominationi Vestrae omnino curabimus
                    expediri. </p>
                <p xml:id="p.4">[3.] Quantum vero pertinet ad eam partem proventuum episcopatus
                    Agriensis, quam sibi Reverendissima Dominatio Vestra a die occupationis arcis
                    Agriensis reddi petit, nos quidem minime gravate in <choice>
                        <orig>eo</orig>
                        <supplied>ea</supplied>
                    </choice> quoque petitione Reverendissimae Dominationi Vestrae responderemus,
                    sed obstat nobis commissio regiae maiestatis, quae proventus in rationem
                    Reverendissimae Dominationi Vestrae cedentes non a die occupationis <del
                        corresp="author">arcis</del><placeName>Agriae</placeName>, sed a die,
                        <milestone unit="pb"/>quo declarata est Reverendissima Dominatio Vestra in
                    episcopum Agriensiem, computari iussit. Intelligemus quidem allegationem
                    Reverendissimae Dominationis Vestrae contra praemissam regiae maiestatis
                    commissionem, et facile ei allegatione fidem habemus, sed nos commissionem
                    regiae maiestatis propterea excedere non possumus, nec licet nobis maiestatem
                    suam de hac Reverendissimae Dominationis Vestrae allegatione interpellare
                    propter causas, quae Reverendissima Dominatio Vestra hoc per se commodius et
                    facilius facere possit, et res eiusdem postulet, nos si prior maiestatis regiae
                    commissio per eandem ad instantiam Reverendissimae Dominationis Vestrae abrogata
                    fuerit, hac in re libentissime id praestabimus, quod cupit eadem Reverendissima
                    Dominatio Vestra, cui alioqui perpetuo gratificari et inservire <choice>
                        <orig>parate</orig>
                        <supplied>parati</supplied>
                    </choice> sumus. Optamus eandem bene valere.</p>
                <p xml:id="p.5">Datum <placeName>Posonii</placeName> vigesima tertia die Aprilis
                    1550. </p>
                <pb/>
                <p xml:id="p.6">Ceterum cum regia maiestas dictas decimas Saros et duorum in Bereg
                    districtuum pro praesenti quoque anno ad provisionem arcium
                        <placeName>Saros</placeName> et <placeName>Hwzth</placeName> arendari
                    iusserit, rogamus Reverendissimam Dominationem Vestram, ut committat
                        <persName>provisori</persName> suo Agriensi, ne eas cuique alii arendet,
                    parati autem simus de eisdem quoque cum Reverendissima Dominatione Vestra
                    convenire et solvere more consueto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
