<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">771</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to Ferenc Révay (Vienna, 1 July 1551)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.155107071_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature. Seal has broken
                            down.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Slovakia</country>
                        <settlement>Bratislava</settlement>
                        <institution>SNA</institution>
                        <repository>SAR Korešpond. č. 72.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">36–37.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1551-07-01">1 July 1551</date>
                <placeName>Vienna</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Ferenc Révay</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to Ferenc Révay (Vienna, 1 July 1551)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He received Ferenc Révay’s letter yesterday after breakfast, then he
                            took out the small chest in which he guards confidential materials, but
                            he could not find Lajos Pekry’s reversalis, about which Révay had
                            written to him. He asked the King to have someone look around in case he
                            has it, and he told him he would do so, but then he departed for a hunt.
                            According to Oláh’s recollections, Pekry’s letters are either with the
                            Chamberlain or the causarum director; Révay should search for the letter
                            in Bratislava with the above-mentioned. He had the copy of the letter
                            looked up in the royal book, he is sending it now. 2. After Pekry’s
                            death, his widow immediately presented herself to the King to ask for
                            his protection, which she did receive after one year. The King has not
                            yet made a decision in connection with returning Pekry’s castle, but
                            Oláh thinks that the widow is not due anything from the castle, maybe
                            only her dowry.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Salutem et obsequiorum meorum commendationem, Magnifice Domine et
                    Frater Observandissime!</p>
                <p>[1.] Heri post prandium accepi litteras Dominationis Vestrae Magnificae. Mox
                    capsam, quae secretiora continet, revolvi meam, non potui reperire reversales
                    litteras <persName>Pekry</persName>, nec <del corresp="Olahus">primam</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">primas</add>, nec <del corresp="Olahus"
                        >secundam</del><add corresp="Olahus" type="corr">secundas</add>, de quibus
                    Dominatio Vestra Magnifica scribit. Accessi maiestatem suam regiam admonuique,
                    ut in domo sua illas perquiri iuberet, solet enim sua maiestas tales litteras
                    aliquando apud se retinere. Dixit se id facturam. Nondum tamen ad ea intelligere
                    potui, an id fuerit, hodie enim summo mane profecta est venatum. Si ego bene
                    recordor, litterae hae <persName>Pekry</persName> vel apud dominos cameraros
                    Hungaros, vel apud <persName>directorem causarum</persName>,<note type="critic"
                        >János Zomor.</note> si quae sunt, esse habentur, nam si tractatione
                        scoriarum<note type="critic"><hi rend="italic">scoria</hi> meaning ‘stabulum
                        equorum’, see <hi rend="smallcap">DuCange</hi> 1883.</note> memini tales
                    litteras; nescio, an per dominum <persName>Nadasdi</persName>, vel per
                    camerarios Austriacos, qui <persName>Pekry</persName> negotium, si memini,
                    tractarunt, eo fuisse missas. Quare Dominatio Vestra istic
                        <placeName>Pisonii</placeName><note type="critic">Bratislava.</note> apud
                    dominos camerarios vel directorem causarum de eis sciscitetur. Ego quoque cum
                    primum maiestas sua redierit, suam maiestatem regiam hac in re interpellabo.
                    Litterarum regiarum <add corresp="Olahus" type="insert">copiam</add>, quae datae
                    erant ipsi <persName>Pekry</persName>, requiri feci in libro regio, quam ad
                    Dominationem Vestram mitto. </p>
                <p>[2.] Statim post mortem <persName>Pekry</persName>
                    <persName>vidua</persName><note type="critic">Lajos Pekry’s second wife was
                        Erzsébet Báthori (†1562), see <hi rend="smallcap">Nagy</hi> 1862,
                        200.</note> eius miserat ad maiestatem regiam duos suos, si bene memini,
                    servitores, quorum medio supplicabat, ut eam maiestas regia acciperet, veluti
                    viduam et orbam marito in protectionem et tutelam suam regiam. Deinde, ut dare
                    dignatum ei illam communem prorogationem infra annum, quae solet dari viduis,
                    iure et suo et <milestone unit="pb"/>consuetudine regni, ex consilii deliberatione maiestas sua illi haec more solito
                    concessit. Nondum tunc <del corresp="Olahus">fuit</del> quicquam maiestas sua
                    vel cogitaverat, vel deliberaverat de repetitione, si bene recordor, arcis
                        <persName>Pekry</persName>, postea ea per maiestatem suam de illa repetenda
                    fuerint deliberata et conclusa, quae Dominatio Vestra Magnifica scit. Misi
                    itaque et copiam prolixationis illius, quae etsi ante deliberationem maiestatis
                    regiae fuit emanata. Non videtur tamen mihi <choice>
                        <orig>illam</orig>
                        <supplied>illa</supplied>
                    </choice> obesse posse arcis ipsius repetitioni et recuperationi, quia vidua
                    haec et matrona nihil iuris habet in arce (quae devoluta est omnium iudicio ad
                    suam maiestatem, si captivas ille aliquid intrasse non habet) praeter dotem
                    suam, de qua extra arcem quoque contentari potest. </p>
                <p>Haec ad Dominationis Vestrae Magnificae litteras rescribere volui, quae negotium
                    conveniret cum domino directore causarum et si videtur, etiam regiarum
                    litterarum copiam ei dare velit. Quod restat, Dominatio Vestra feliciter valeat
                    et me commendatum habeat.</p>
                <p>Ex <placeName>Wienna</placeName> prima Iulii 1551.</p>
                <p>
                    <seg type="signature">Frater et servitor Agriensis etc. citissima manu</seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Magnifico domino Francisco de Rewa comiti comitatus de Thwrocz ac vacante officio
                    regni Hungariae palatini locumtenenti, consiliario regiae maiestatis etc. domino
                    et fratri observandissimo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
