<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">826</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to King Ferdinand I (Vienna, 10 July 1552)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15520710_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Original letter with autograph emendations,
                            signature, and seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Austria</country>
                        <settlement>Vienna</settlement>
                        <institution>ÖStA HHStA</institution>
                        <repository>UA Misc. Fasc. 425. </repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">25rv, 28.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1552-07-10">10 July 1552</date>
                <placeName> Vienna</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>King Ferdinand I</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to King Ferdinand I (Vienna, 10 July 1552)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He will learn from Maximilian’s letter what István Losonczy has
                            reported. They have received King Ferdinand I’s draft written to the
                            estates about where and when the armed forces should gather; the formula
                            is ready, and as soon as Maximilian and the councillors approve, these
                            letters will be hopefully ready by tomorrow. Maximilian and King
                            Ferdinand I both warned him about the number of parchments sent to him;
                            if they had sent him more, it would not be a problem because then he
                            would be able to inform them better about the everyday matters. He has
                            to note that the estates are discontent because King Ferdinand I is away
                            and Maximilian’s trip to Hungary is also in doubt. 2. The Chapter of
                            Oradea is complaining about the Lutherans in his attached letter, and he
                            is also sending what he has heard from the Provost of Oradea so that he
                            knows in what grave danger not only Oradea and its surrounding area but
                            all of Transylvania is.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Sacra Maiestas Regia Domine, Domine Clementissime! Orationum devotarum
                    et fidelium servitiorum meorum in gratiam Sacrae Maiestatis Vestrae humillimam
                    commendationem!</p>
                <p>[1.] Cognoscet Vestra Sacra Maiestas ex litteris serenissimi regis
                        <persName>Maximiliani</persName>, domini mei clementissimi, quid dominus
                        <persName>Losonczy</persName><note type="critic">István Losonczy.</note> huc
                    proxime nuntiarit,<note type="critic">See Losonczy’s letter to King Maximilian
                        II on 29 June, 1552: ÖStA HHStA, UA AA Fasc. 64. Konv. B. fol.
                        176–177.</note> quid vicissim serenitas sua ei rescripserit, non dubito,
                    quin Maiestas Vestra ad negotia ea sit curam adhibitura. Ceterum acceptis
                    proximis litteris Maiestatis Vestrae super expeditione litterarum regalium ad
                    status et ordines regni, quibus de die et loco ad conveniendum armati
                    admonentur, confecta litterarum formula, quae serenissimo regi
                        <persName>Maximiliano</persName> et his dominis consiliariis, qui hic sunt,
                    probata est, litterae conscribi coeptae sunt perficienturque, ut spero ad summum
                    in crastinum diem. Nam propter subscriptionem manus Vestrae Maiestatis selectos
                    quosdam tantummodo scribas meos adhiberi oportuit, ut apposite scriptura in
                    membranis cedat. Qua autem forma litterae expeditae sint, Sacra Maiestas Vestra
                    ex earum exemplo praesentibus incluso cognoscere dignabitur. Admonuit autem me
                    et serenissimus rex <persName>Maximilianus</persName>, dominus meus
                    clementissimus et ipsae quoque litterae Vestrae Maiestatis de numero membranarum
                    ad me missarum, qua in re nihil erat, quod Maiestatem Vestram ista sollicitudo
                    urgeret, aut eadem quicquam dubitaret. Nam si etiam plures mittere dignata
                    fuisset membranas, non fieret error, ceteris in rebus, quae occurrunt, scio
                    Maiestatem Vestram in dies hinc fieri certiorem. Hoc tamen et ego nolui
                    praetermittere, <del corresp="Olahus">quod</del> omnes status et ordines regni,
                    tum propter absentiam Vestrae Maiestatis, tum <del corresp="Olahus"
                        >propter</del><add corresp="Olahus" type="corr">quod in</add> serenissimi
                    regis <persName>Maximiliani</persName> in Hungariam <del corresp="Olahus"
                        >profecturum</del><add corresp="Olahus" type="corr">profectione</add>
                    dubitant, in hunc diem male contentos fuisse, ac prope in desperationem
                    incidisse, haec tamen omnia Maiestati Vestrae satis curae esse non dubito.
                    Servet eandem Deus optimus maximus duitissime felicem et incolumem, in cuius
                    gratiam me et humillima <milestone unit="pb"/>mea servitia iterum atque iterum
                    unice commendo.</p>
                <p>Ex <placeName>Wienna</placeName> 10. die Iulii anno Domini 1552.</p>
                <p>[2.] <add corresp="Olahus" type="insert">Dum iam has obsignare vellem,
                        capituli ecclesiae Waradiensis nuntius huc ad me venit, per quem multa
                        detestanda et enormia de Lutheranis mihi nuntiarunt, miserunt tamen et has
                            litteras,<note type="critic">Ep.
                                822.<ref>/o:olahus.tei.15520625_1</ref></note> quas in
                        specie ad Sacratissimam Maiestatem Vestram misi. Supervenit etiam
                            <persName>praepositus Orodienisis</persName>,<note type="critic">György
                            Draskovics.</note> qui tum <placeName>Waradini</placeName>, tum in aliis
                        partium inferiorum locis versatus multa mihi narravit, quo cum nonnulla,
                        quae verbis dixit, in scripta redigi iussi. Ea quoque Sacratissimae
                        Maiestati Vestrae misi, ut intelligere dignaretur, quibus in periculis
                        religio Christiana etiam in Hungaria versetur, non modo in Waradiensi
                        diocesi, cuius <persName>Warkocz</persName><note type="critic">Tamás
                            Varkocs.</note> Lutheranus nunc propositus est, sed etiam in aliis. Nam
                        et ex Transsylvania et ex aliis episcopatuum aliorum locis quotidie non
                        absimilia et adferuntur et dicuntur. His ita existentibus vereor, ne Deus
                        magis quam nunc irascatur nobis, et auxilium gratiamque suam abstrahat a
                        nobis. Haec Sacratissimae Maiestati Vestrae ex mea primum in Deum pietate,
                        tandem in Sacratissimam Maiestatem Vestram fide atque officio paucis <add
                            corresp="Olahus" type="insert">volui</add> significare, dignetur
                        providere gratiose, ne tam blasphema in Deum committi possint. Nam alioquin
                        brevi futurum arbitror, nisi provideatur in tempore, quod Catholica religio
                        in Hungaria inter plebem et rara erit et contemptui omnium exposita.
                    </add></p>
                <p>
                    <add corresp="Olahus" type="insert">Eiusdem Sacratissimae Maiestatis Vestrae
                        fidelis et humilis servitor</add>
                </p>
                <p>
                    <seg type="signature"><add corresp="Olahus" type="insert">Agriensis
                        etc.</add></seg>
                </p>
                <pb/>
                <p>[Enormia facta et dicta haereticorum in diocesi Varadiensi ecclesiae
                    manentium. Narratio Georgii Drascowits praepositi Orodiensis 10. Iulii Viennae
                    facta 1552.]<note type="critic">See <hi rend="smallcap">Bunyitay</hi> 1887,
                        398–399; and <hi rend="smallcap">Bunyitay</hi> 1883, 386–388.</note></p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Sacratissimae Romanorum Hungariae et Bohemiae etc. regiae maiestati
                    etc. domino, domino meo semper clementissimo.</p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
