<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">808</title>
                <title type="main">Antal Verancsics to Miklós Oláh (Pornó[apáti], 16 May
                    1552)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15520516_2</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Author’s copy with autograph emendations. </p>
                    
                </note>
                <note type="publication">
                    <hi rend="smallcap">Szalay</hi> 1865, 177–179.</note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>OSZK</institution>
                        <repository>Fol. Lat. 1681. Vol. II.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">418r–420v.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1552-05-16">16 May 1552</date>
                <placeName>Pornó[apáti]</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Antal Verancsics</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Antal Verancsics to Miklós Oláh (Pornó[apáti], 16 May
                    1552)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He will savour the joys of country life until Oláh returns, which look
                            now, in his 48<hi rend="super">th</hi> year, particularly spectacular.
                            He has namely so little money left that he cannot afford court life. To
                            put it bluntly, if he did not have his estate in Pornóapáti, and the
                            court does not support him, he is afraid he will be destitute. After so
                            much injustice he wants to grow old at home, not at the court, where
                            beggars and parasites are the ones who thrive. 2. He has spent the last
                            three months in Vienna and Bratislava, which cost him 260 groats; he
                            also tried to borrow money, but nobody wants to lend to him on account
                            of the war. 3. However, he has a lot of expenses: he had to fortify
                            Pornóapáti with a bulwark and take care of the guards; he has to provide
                            cavalry according to the number of farmers, he has to support himself
                            and his family, and no income has arrived from Pornóapáti so far,
                            although he already took it over six months ago. He does not even want
                            to mention that he also owes his predecessor 128 groats; he is
                            constantly fighting with the creditors. He does not want to lose Oláh’s
                            benevolence, he will go wherever Oláh tells him to go. </p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Antonius Wrancius Nicolao Olaho episcopo Agriensi salutem. </p>
                <p>[1.] Quod nondum redeo rure in aulam teque tot redeundi teneo
                    comperendi nationibus, in causa est non tam studium rusticandi, quod quidem
                    alioqui iucundissimum est, meque ab ineunte aetate mirifice semper delectavit,
                    videturque etiam huic aetati luculenter arridere, quae iam XLVIII. anno ad
                    divinarum rerum vitaeque immortalis contemplationem, quam certe aeris exiguitas.
                    Hoc enim tempore ita sum destitutus pecuniis, ut ea facultas minime adest, quae
                    nitori ac sumptui aulico pro conditione mea sufficere deberet. Quod fatendum aut
                    erit mihi pudori, aut tu secus accipies, iuxta putabo, quia sic se res istaec
                    habet. Ac dico clarius, quod nisi in <placeName>Pornoniano</placeName><note
                        type="critic">Verancsics received the Abbey of Pornó on 10 October, 1551,
                        see <hi rend="smallcap">Ludiková</hi> 2002, 93.</note> rusticationem
                    diligenter frequentaro, nec aula commode mihi excoletur, et timendum etiam erit,
                    ne in <milestone unit="pb"/><quote>Codri fabulam</quote><note type="quote">Cf. Erasm. <hi
                            rend="italic">Adag</hi>. 4079. V, I, 79. Salacones: “Irus et Codrus ob
                        inopiam in vulgi fabulam abierunt.” And <hi rend="italic">Ibid</hi>. 576. I,
                        VI, 76. Iro, Codro pauperior: “Tota domus Codri rheda componitur
                        una.”</note> adigar cultu et luxu aulico. Sors enim prius paranda est, aula
                    post consectanda. Quamquam satis iam iniuriarum pertuli et gratiarum egi,
                    domique demum vellem <del corresp="author">conquiescere</del><add
                        corresp="author" type="corr">consenescere</add>, non in aula, in qua quidem
                    mecum non sic agitur, ut cum eis, de quibus est paroemia:<note type="critic"
                        >From the Greek word πάροιμος meaning ‘proverb’.</note>
                    <quote>qui eget, in turba versetur</quote><note type="quote">Erasm. <hi
                            rend="italic">Adag</hi>. 2945. III, X, 45.</note> – mendicorum haec est
                    et parasitarum conditio. Nos in aula erogamus, non corrogamus, ceterum et nostro
                    foco et nostro domicenio gaudemus, vehimurque ea rheda, quae domestica cura ac
                    censu fovetur. </p>
                <p>[2.] Unde proximis quoque tribus mensibus, quos exegi
                        <placeName>Viennae</placeName> et <placeName>Posonii</placeName> comitiorum
                    tempore, insumpsi CCLX ducales nummos, ex quibus ne oboli quidem fructus in
                    arcam mihi <milestone unit="pb"/>rediit. Vide, quaeso, iacturam ac tibi persuadeas, velim, quod eiusmodi
                    summam, si singuli tres menses hac ratione <add corresp="author" type="insert"
                        >mihi</add> haurire debebunt, brevi equidem exhauriar ad quadrantem, et
                    frustra tandem etiam <placeName>Pornoianum</placeName> colam. Neque enim
                    aequatur felicitate caeli Alcinoi pomariis.<note type="critic">Based on Homer’s
                        description in the Odyssey, garden of Alcinous was portrayed as an ideal of
                        rustic aesthetics and abundance in the antique literature.</note> Unico vere
                    atque unica aestate contentum est. At dicet forsan aulicus alieno <del
                        corresp="author">aere astrictus</del><add corresp="author" type="corr"
                        >aeri</add> assuetus, mutuum contrahe – a contractis? Ego vero tentavi
                    multos, sed his in locis nihil est, mihi crede, minus cogitandum, quam de mutuo
                    contrahendo, adeo hoc tempore omnium hominum manus restrictae sunt metu
                    futurorum ob suspicionem belli Turcici. Marmoreas sane vel ileceas dixeris.
                    Habes de meo aere et de difficultate pecuniae comparandae. </p>
                <p>[3.] Accipe iam, <milestone unit="pb"/>quot me manent impendia. Vallo imprimis et propugnaculis muniendum est
                    mihi rebusque defensivis et praesidio militari, vigilumque custodiis instruendum
                        <placeName>Pornonium</placeName>. Equitatus deinde pro numero colonorum ad
                    primam expeditionem, ut in comitiis decretum est, meo ipsius aere apparandus.
                    Quotidiani item sumptus provida quadam et nimis ingeniosa industria acquirendi,
                    quibus haec cuncta perficere, apparare, meque etiam ipsum ac familiam sustentare
                    possim, quandoquidem, ut scis, <choice>
                        <orig>unos</orig>
                        <supplied>nullos</supplied>
                    </choice> adhuc proventus ex Pornoniano meo, quod paulo ante sextum mensem mihi
                    est collatum, perceperim; cum varia etiam huc accedunt etiam alia debita,
                        <placeName>Viennae</placeName> ad necessarios usus contracta, ad quae
                    persolvenda assidua vexatione agor a creditoribus. </p>
                <pb/>
                <p>Taceo de CXXVIII nummis ducalibus, quos <persName>Petro
                        Cucelio</persName><note type="critic">Péter Kucselith or Kucsilics (†1580)
                        was Canon of Eger and Provost of Oradea, see <hi rend="smallcap"
                            >Merényi-Metzger</hi> 2002, 172 and 175.</note> antecessori meo, tuo
                    vero ab orandis canonicis horis <del corresp="author">orandi</del> ministro ad
                    primum Kalendae Quintilis<note type="critic">The old Latin name of the month of
                        July.</note> debeo numerare. Cui quidem nisi ad diem satisfecero, ad
                    Garamantes erit mihi recedendum, adeo infantiles furias levissimi hominis
                    reformido. Verum quantum velint, urgeant me creditores, eiulet, queratur, diem
                        <persName>Petrus</persName> dicat, <placeName>Pornonium</placeName> plura
                    exigat, et Turcarum minae cervicibus immineant, ego quidem certe nullo alio
                    pacto credo me tantis <del corresp="author">rebus</del><add corresp="author"
                        type="corr">debitis</add>
                    <add corresp="author" type="insert">atque impensis</add> suffectibus, quam si
                    fortuna quapiam in Euclionis Plautini<note type="critic">I.e. <hi rend="italic"
                            >Aulularia.</hi></note> ollam incidero, aut domi rusticando, parsimonia
                    enitar pecuniarum aliquid cumulare, cum alioqui haec mea profecto <del
                        corresp="author">abs</del><add corresp="author" type="corr">a</add> te
                    absentia insuavissime sane et molesta mihi est, <milestone unit="pb"/>dum omnibus horis mecum trepidero, ne incurram in tuam malevolentiam,
                    tanquam quorumdam aliorum tuorum ingenio uti vellem, quo me per has occasiones
                    subducere vellem tuis obsequiis. Quod in me quidem nunquam est casurum, donec
                    alter nostrum decesserit, utar licet et fortuna et libertate regia. At ne quid
                    nimis agam cum tua erga me indulgentia, quae mihi deesse nunquam est solita,
                    beneficentia vero et patrocinium semper adest, tuae me summitto voluntati et
                    committo iudicio, maneboque in Pornoniano meo et tuo, quamdiu indulseris; redibo
                    quando iusseris; et ubi me esse volueris, praesto, ibi adero. Vale. </p>
                <p>XVI. Maii 1552. Ex <placeName>Pornoniano</placeName>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
