<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">819</title>
                <title type="main">Miklós Oláh to King Ferdinand I (Vienna, 17 June 1552)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="KOHA_AUTH">KOHA_AUTH:121463</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet</orgName>
                    <ref type="url">http://viaf.org/viaf/312925875/</ref>
                    <ref type="url">http://www.iti.mta.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>©Free Access - no-reuse <ref type="url"
                            >http://www.europeana.eu/rights/rr-f/</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="PID">o:olahus.tei.15520617_1</idno>
                
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/II.</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p>
                        <hi rend="italic">Notes:</hi> Autograph letter with signature and seal.
                    </p>
                    
                </note>
                <note type="publication"> </note>
                <note type="translation"> </note>
                <note type="outer_side">
                    <p>
                        <hi rend="bold">On the outer side:</hi>
                    </p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="http:/digiphil.hu/o:olahus.tei." type="url"/>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Austria</country>
                        <settlement>Vienna</settlement>
                        <institution>ÖStA HHStA</institution>
                        <repository>UA AA Fasc. 64. Konv. B.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="folio">118–119.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1552-06-17">17 June 1552</date>
                <placeName>Vienna</placeName>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>Miklós Oláh</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <date/>
                    <placeName> </placeName>
                    <persName>King Ferdinand I</persName>
                    <orgName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">Miklós Oláh to King Ferdinand I (Vienna, 17 June 1552)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p>1. He believes Maximilian has informed King Ferdinand I about everything
                            that arrives to the Hungarian and German Chancellery, he will now report
                            about the things that have reached him. He will understand from the
                            copies of three of István Dobó’s letters what Dobó has written about the
                            Pasha of Buda. When the third letter arrived, he encouraged Maximilian
                            to write to Erasmus Teufel and others who are outside the Eger city
                            walls to enter the city in case of danger. 2. András (Bonaventura)
                            Báthori is in Transylvania, so there is nobody to soothe the nation.
                            King Ferdinand I also knows what György Bebek has done recently.
                            However, Oláh is very worried that from the cannons that were taken to
                            Eger last summer, according to István Mekcsey’s report, only four
                            smaller ones and five bigger ones are still there, the rest have been
                            taken to Transylvania, Szolnok, and who knows where else. Oláh has
                            ordered Dobó to recruit another 100 infantrymen. 3. He has read out
                            Báthori’s letter to Maximilian and had it translated into Latin, but he
                            forgot to send it to King Ferdinand I, he is sending it now. 4. He is
                            also sending the letter of the Councillors of the Royal Lieutenancy
                            Council in Bratislava, although he only recognizes the seal of the Győr
                            and Zagreb Bishops, he does not think the others are there at all, for
                            example, Mihály Mérey is in Malinovo.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb/>
                <p>Sacratissima Regia Maiestas, Domine, Domine Clementissime, fidelitatis
                    et servitiorum meorum humillimam in gratiam Maiestatis Vestrae
                    commendationem!</p>
                <p>[1.] Credo serenissimum <persName>Maximilianum</persName> regem Boemiae
                    etc. filium Sacratissimae Maiestatis Vestrae carissimum, dominum meum
                    clementissimum <del corresp="Olahus">et</del> ea, quae ad cancellariam
                    Germanicam in rebus Hungaricis et Turcicis quotidie veniunt, Sacratissimae
                    Maiestati Vestrae nota fecisse et facere. Ea vero, quae ad me veniunt, secundum
                    mandatum Sacratissimae Maiestatis Vestrae suae serenitati omnia communico. Quae
                    etiam sua serenitas etsi Sacratissimae Maiestati Vestrae perscribat, tamen ego
                    quoque volui eidem significare. Ex tribus his copiis litterarum<note
                        type="critic">See Ep. 814., Ep. 816., and Ep.
                        817.</note><ref>/o:olahus.tei.15520529_1</ref><ref>/o:olahus.tei.15520607_1</ref><ref>/o:olahus.tei.15520612_1</ref>
                    <persName>Stephani Dobo</persName><note type="critic">István Dobó.</note>
                    <choice>
                        <orig>praesentib<gap extent="unknown" reason="damage" unit="word"/>s</orig>
                        <supplied>praesentib<corr>u</corr>s</supplied>
                    </choice> annexis Sacratissima Maiestas Vestra intelligere dignabitur, quid de
                        <persName>bassae Budensis</persName><note type="critic">Hadim Ali
                        Pasha.</note> sinistris conatibus <choice>
                        <orig>scrib<gap extent="unknown" reason="damage" unit="word"/></orig>
                        <supplied>scrib<corr>it</corr></supplied>
                    </choice>. Ad priores binas ipsius, tametsi antea quoque non intermisimus, quae
                    pro hoc tempore et scribi et ordinari potuerunt. Tamen hodie, cum postremas<note
                        type="critic">See Ep. 817.</note><ref>/o:olahus.tei.15520612_1</ref> eius
                    accepissem, serenissimus <persName>rex Boemiae</persName> me proponente et
                    sollicitante hoc negotium scribi iussit et ad <persName>Erasmum
                        Theyffel</persName><note type="critic">Erasmus Teufel.</note> et ad alios,
                    qui <placeName>Agriae</placeName><note type="critic">Eger.</note> sunt extra
                    arcem, (nam hi dicuntur palam dicere, quod etiam si obsidatur arx, nollent ad
                    eam ingredi, nam non ad arcem, sed ad campum essent conducti), ut si opus
                    fuerit, ingrediantur arcem. Similiter scribitur ad dominos et comitatus illarum
                    partium, ut ipsi quoque solutos aliquos pedites in praesidium arcis mittant, et
                    praeterea secundum ordinationem et conclusionem dietae Posoniensis parati sint
                    et ipsi et personaliter et cum gentibus suis. </p>
                <p>[2.] Haec, Domine Clementissime, ita facta sunt hodie, sed deest loco
                        <persName>Andreae Bathori</persName> nunc in Transsilvania occupati in
                    partibus illis superioribus, <milestone unit="pb"/>qui levet gentes tempore
                    necessitatis. De qua re nuper me ad Sacratissimam Maiestatem Vestram scripsisse
                        memini.<note type="critic">We do not know this letter.</note>
                    <persName>Bebeck</persName><note type="critic">György Bebek.</note> autem quid
                    hactenus fecerit, eadem cognovit. Hoc etiam me anxit, quod ex illis bombardis
                    omnibus, quas Sacratissima Maiestas Vestra aestate superiore vel potius tertia
                        <placeName>Agriam</placeName> miserat, non plures quam quatuor
                        falconetas<note type="critic"><hi rend="italic">falconeta</hi>, i.e.
                        ‘smaller cannon’, see <hi rend="smallcap">DuCange</hi> 1883.</note> et
                    quintam maiorem paulo <placeName>Agriae</placeName>, sicuti his proximis diebus
                        <persName>Stephanus Mekczey</persName><note type="critic">István
                        Mekcsey.</note> mihi retulit, reliquerunt. Alias partim in Transsilvaniam,
                    partim ad <placeName>Zolnok</placeName><note type="critic">Szolnok.</note> et
                    nescio ad quae alia loca iampridem illinc abduxerunt. Ego quoque commisi
                        <persName>Stephano Dobo</persName>, ut ultra illos equites et pedites
                    ordinarios, quos ex proventibus partim episcopatus, partim ex superadditione
                    Sacratissimae Maiestatis Vestrae istic habet, centum pedites ex meis propriis
                    pecuniis conducat.</p>
                <p>[3.] Dominus <persName>Andreas Bathori</persName> ex Bathor, quas ad me
                    manu sua scripserat litteras Hungarice<note type="critic">Ep. 813. We only know
                        this letter in Oláh’s translation.</note><ref>/o:olahus.tei.15520528_1</ref>
                    ante profectionem suam in Transsilvaniam, eas serenissimo <persName>regi
                        Boemiae</persName>, domino meo clementissimo perlegeram nuper et e lingua
                    Hungarica in Latinam versas dederam. Arbitratus eas suam serenitatem
                    Sacratissimae Maiestati Vestrae misisse, sed quia id ob plurimas occupationes,
                    ut semper fieri solet, oblivioni datum esse intelligo, misi nunc Maiestati
                    Vestrae, ut intelligere eius querelas dignetur. Et licet <del corresp="Olahus"
                        >post</del><add corresp="Olahus" type="corr">tempore</add> ingressus quoque
                        <del corresp="Olahus">suum</del><add corresp="Olahus" type="corr">sui</add>
                    in Transsilvaniam litteras suas huc dederit, non tamen ab simili utitur etiam
                    postea querela.</p>
                <p>[4.] Praeterea, Sacratissime Rex, hodie litteras<note type="critic">Ep.
                        818.</note><ref>/o:olahus.tei.15520615_1</ref> etiam dominorum
                        <persName>locumtenentis</persName><note type="critic">Ferenc Révay.</note>
                    et <persName>consiliariorum</persName>, qui <placeName>Posonii</placeName> sunt,
                    accepi communi nomine subscriptas. Sigillum tamen aliorum non agnovi, quam
                        <persName>Iauriensis</persName><note type="critic">Ferenc Újlaki.</note> et
                        <persName>Zagrabiensis</persName>.<note type="critic">Pál
                        Gregorjánczy.</note> Praeter enim hos duos alios consiliarios ordinarios
                        <milestone unit="pb"/>nunc <placeName>Posonii</placeName> neminem esse
                    audio. <persName>Merey</persName><note type="critic">Mihály Mérey.</note> est in
                    castello suo <placeName>Eberhard</placeName> prorogatis iampridem iudiciis. Nos
                    eos huc vocamus, ipsi vero nos eo vocant. Et quia rogaverunt me, ut apud
                    Sacratissimam Vestram Maiestatem secundum eorum opinionem supplicarem, non
                    putavi esse alienum, si litteras eorum proprias in specie ad Sacratissimam
                    Maiestatem Vestram mitterem. Quae gratiose providere dignabitur, quid ulterius
                    sit faciendum. Deus optimus maximus Sacratissimam Maiestatem Vestram diutissime
                    felicem et incolumem conservare et cito cum omnium rerum prospero tractatu ac
                    fine ad nos reducere dignetur. In cuius gratiam me et fidelia servitia mea
                    iterum atque iterum unice commendo.</p>
                <p>Ex <placeName>Wienna</placeName> 17. Iunii anno 1552.</p>
                <p>Eiusdem Sacratissimae Maiestatis Vestrae fidelis et humilis servitor et
                    capellanus</p>
                <p>
                    <seg type="signature">Agriensis etc. manu propria</seg>
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div style="handwritten" type="verso">
                <head>On the outer side:</head>
                <p>Sacratissimae maiestati regiae Romanorum Hungariae et Boemiae etc.
                    domino, domino meo clementissimo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
